\documentclass[11pt,oneside,a4paper, titlepage]{article}
\usepackage{graphicx}
\addtolength{\voffset}{-15mm}
\usepackage{inputenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[T1]{fontenc}	
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{listings}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{setspace}
\singlespacing
\usepackage{multirow}
\linespread{1.0}
\def\blurb{%
	\textbf{\Large Conservatoire National des Arts et Métiers} \\}
\def\clap#1{\hbox to 0pt{\hss #1\hss}}%
\def\ligne#1{%
	\hbox to \hsize{%
		\vbox{\centering #1}}}%
\def\haut#1#2#3{%
	\hbox to \hsize{%
		\rlap{\vtop{\raggedright #1}}%
		\hss
		\clap{\vtop{\centering #2}}%
		\hss
		\llap{\vtop{\raggedleft #3}}}}%
\def\bas#1#2#3{%
	\hbox to \hsize{%
		\rlap{\vbox{\raggedright #1}}%
		\hss
		\clap{\vbox{\centering #2}}%
		\hss
		\llap{\vbox{\raggedleft #3}}}}%	
\begin{document}
	\thispagestyle{empty}\vbox to .9\vsize{%
	\vss
	\vbox to 1\vsize{%
		\haut{}{\blurb}{}
		\vfill
		\vspace{3em}
		\ligne{\Large \textbf{Mémoire présenté en vue d'obtenir\\ \vspace{4em} 
				UE <<Information et Communication pour l'Ingénieur>>
				\\ Spécialité : INFORMATIQUE
				\\ \vspace{4em} \textsc{Thème} \\ \vspace{4em} La certification de produit d'un point de vue sécurité}\\ \vspace{4em} Par}
		\vspace{3em}
		\ligne{%
			\begin{tabular}{l}
				Abderrazak \textsc{DERDOURI}
		\end{tabular}}
		\vfill
		\ligne{Date de soutenance : Janvier 2018} 
		\vfill
		\ligne{Président du jury : Professeur Pierre \textsc{Paradinas}}
		\vspace{1em}
	}%
	\vss
}
\renewcommand{\thepage}{}	
\newpage
\noindent \textbf{\Large{Remerciements}}\\
Je tiens à exprimer un profond remerciement à l'ensemble des intervenants de l'UE ENG-221.\\
- Monsieur Pierre Paradinas pour la proposition du sujet, feedback sur le plan et la lecture de mon rapport.\\
- Les membres du Jury pour leur lecture de mon rapport.\\
- Monsieur Kamel Barkaoui responsable de l'UE ENG-221.\\
- Madame Ghislaine Chartron pour le cours Information et communication pour l'ingénieur.\\
- Madame Beatrice arruabarrena pour le cours Information et communication pour l'ingénieur.\\
- Et le jury d'admission à l'EICNAM.
\newpage
	
\tableofcontents
\newpage
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
\setcounter{page}{1}
\section*{Introduction}
La sécurité des systèmes d'information, ou plus simplement sécurité informatique, est l'ensemble des moyens techniques, organisationnels, juridiques et humains nécessaires à la mise en place de moyens visant à empêcher l'utilisation non-autorisée, le mauvais usage, la modification ou le détournement du système d'information. Assurer la sécurité du système d'information est une activité du management du système d'information. Les utilisateurs et les fournisseurs n'accordent souvent pas la même priorité aux aspects de la sécurité informatique. Il n'est donc pas surprenant que les exigences en matière de sécurité des systèmes, applications et logiciels informatiques passent après les considérations économiques. Cela a de graves conséquences sur la sécurité des systèmes informatiques déployés, comme en témoignent le nombre de faiblesses, de vulnérabilités et d'attaques révélées.\\ 


Dans un monde où la numérisation touche tous les domaines de la vie et tous les groupes d'utilisateurs, la responsabilité de la sécurité informatique doit être assumée par tous les membres de la société, collectivement assumée par les citoyens, les entreprises, les instituts de recherche et les responsables politiques.
La certification de la sécurité informatique va dans ce sens, du point de vue des utilisateurs, la normalisation de la sécurité et la certification de la sécurité informatique fournissent des instruments efficaces pour améliorer la transparence de la sécurité de l'information, évaluer la confidentialité des produits et établir un niveau élevé de sécurité de l'information sur le marché dans l'intérêt des utilisateurs. En raison de la globalité du marché, seules les normes de sécurité informatique et les certifications de sécurité informatique basées sur des normes internationales <<critères Communs>> permettent de garantir la sécurité et donc la confidentialité des produits matériels et logiciels. Les acteurs mondiaux du secteur des IT ne sont prêts à investir dans les tests et la certification que sur la base de normes internationales.\\


\noindent \textbf{\Large{Résumé}}\\
\indent Ce rapport est divisé en deux parties, la première partie est consacré à la certifications des produits de TI selon les Critères Communs, la seconde partie à la certification de premier niveau (CSPN). Ce document est organisé comme suit: Dans la section 2, nous présentons le cadre des Critères Communs. Dans la section 3, nous donnons un résumé du étapes menant à la certification. Dans la section 4, nous présentons les classes d'assurance, la section 5 sera consacré au critiques des Critères Communs, la section 6 est dédiée au CSCP. Nous concluons à la section 7. 
\newpage


\section{Les Critères Communs (CC)}
Les critères communs représentent le résultat des efforts déployés pour élaborer des critères d'évaluation de la sécurité informatique qui sont largement utiles au sein de la communauté internationale. Il s'agit de l'alignement et du développement d'un certain nombre de critères de source: les critères européens, américains et canadiens existants. Les critères communs remédient aux différences conceptuelles et techniques entre les critères sources. Il contribue à l'élaboration d'une norme internationale (ISO/15408) et ouvre la voie à la reconnaissance mutuelle mondiale des résultats d'évaluation. Une grande force dans l'élaboration des CC est la participation étroite de toutes les parties ayant l'expérience de la création des documents de critères nationaux originaux. Le CC bénéficie de leur sagesse accumulée et de leur intention d'adopter une approche flexible pour la standardisation des fonctionnalités de sécurité et l'assurance d'évaluation. Le CC a été rendu suffisamment souple pour permettre sa convergence évolutive avec les nombreux schémas nationaux existants en matière d'évaluation, de certification et d'accréditation de la sécurité informatique.\\

\noindent La structure des CC offre également une grande flexibilité dans la spécification des produits sécurisés. Les consommateurs et les autres parties peuvent spécifier la fonctionnalité de sécurité d'un produit en termes de Profils de Protection (PP) standard et sélectionner indépendamment le niveau d'assurance d'évaluation à partir d'un ensemble défini de sept niveaux d'assurance d'évaluation croissants (EAL1-7).

\subsection{Les différentes parties des critères communs}
Les Critères Communs fournissent un cadre reconnu à l'échelle internationale pour décrire et évaluer les caractéristiques de sécurité d'un produit. Le langage des Critères Communs fournit un vocabulaire et un format pour exprimer les exigences  des clients en matière de sécurité et les affirmations des développeurs de produits. 
\textit{La Méthodologie d'Evaluation Commune} (CEM) fournit aux évaluateurs des directives leur permettant d'effectuer des évaluations de sécurité cohérentes. Les documents CC [Standards CC] reprennent ces descriptions dans 4 parties.

\begin{itemize}
	\item CC Partie 1 - Introduction et modèle général
	\item CC Partie 2 - Composantes fonctionnelles de sécurité
	\item CC Partie 3 - Composantes d'assurance de sécurité
	\item Méthodologie d'évaluation commune (CEM)	
\end{itemize}


Bien que la lecture des normes CC soit un peu comme la lecture d'un dictionnaire ou d'un manuel plutôt sec, il est important d'avoir un certain niveau de compréhension de ce qu'elles contiennent. La section suivante donne une vue générale de chacune des quatre parties des normes CC.

\subsubsection{CC Partie 1 - Introduction et modèle général}
La partie 1 du CC [Standards CC] définit le cadre sur le fonctionnement des CC. Ce document explique les objectifs des CC, la philosophie de base du processus d'évaluation (modèle) et les définitions des composantes clés du CC. L'introduction de la Partie 1 explique que les CC fournissent un ensemble standard de caractéristiques de sécurité des TI pour la fonctionnalité et l'assurance. Ces caractéristiques de sécurité sont utilisées lors des évaluations de sécurité, les résultats permettant de comparer des évaluations indépendantes.\\

Les évaluations CC fournissent un niveau de confiance spécifié que la fonctionnalité de sécurité proclamée répondra aux besoins des utilisateurs. Grâce à cette information, les utilisateurs peuvent prendre des décisions d'achat plus éclairées.\\

Le cadre CC a été conçu pour s'appliquer à une grande variété de produits IT - ordinateurs, produits réseau, systèmes d'exploitation, bases de données et logiciels d'application. Cette caractéristique a probablement été créée aussi par la nécessité de satisfaire les besoins de plusieurs nations (c'est-à-dire États-UnisUnis, Royaume-Uni, Canada, France, Allemagne et Pays-Bas - les fondateurs du CC). En principe, les clients peuvent choisir n'importe quelle combinaison d'attributs des normes CC pour exprimer leurs besoins de sécurité, les développeurs de produits peuvent utiliser ces mêmes attributs pour exprimer leurs affirmations de sécurité. Il existe même une disposition prévoyant l'inclusion d'attributs explicites ou personnalisés dans le cas où aucun des composantes de la norme ne s'applique.\\

CC Partie 1 comprend un dictionnaire complet de termes CC - 15 pages. C'est ici qu'il faut aller pour l'explication de tout terme, acronyme ou abréviation utilisé dans les standards. Les descriptions du modèle général présentées dans la première partie du CC illustrent une partie de la philosophie sous-jacente au processus d'évaluation du CC. CC se fonde sur l'assurance donnée aux clients en évaluant les produits et les données probantes plutôt que sur la modélisation et la simulation théoriques. De plus, le CC utilise l'évaluation "après-coup", c'est-à-dire l'évaluation du produit après qu'il a été élaboré ou l'évaluation des éléments probants (e.g., les documents de conception) après la phase de développement du produit.\\

Pour comprendre le langage CC, il est important de se rendre compte que les organisations IT ont des biens qu'elles veulent protéger, ces biens sont sujets à des menaces, ces menaces peuvent être atténuées par des contre-mesures. Le langage CC nous donne les outils nécessaires pour articuler les menaces et les contre-mesures.

\newcommand{\subsubsubsection}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\paragraph{Profile de Protection (PP)\\}
Un \emph{Profil de Protection} (PP) est un document décrivant les exigences de sécurité pour un type de produit donné, comme par exemple les systèmes d'exploitation et les pare-feu. Les profils de protection sont généralement élaborés par des groupes d'utilisateurs, de développeurs et/ou de gouvernements. 
Les PPs suivant sont quelques exemples de PPs approuvés:

\begin{itemize}	
\item Anti-Virus
\item Gestion des certificats
\item Bases de données
\item Chiffrement de disque
\item Système de détection d'intrusion/ Système de prévention des intrusions
\item Pare-feu
\item Système d'exploitation
\item Commutateur périphérique
\item Routeur
\item Cryptage USB
\item Réseau privé virtuel
\item LAN sans fil
\item Gestion de la sécurité d'entreprise
\item Pare-feu d'entreprise
\item Plate-forme de sécurité IC (Smart Card)
\end{itemize}

Les vendeurs peuvent évaluer leurs produits par rapport aux exigences de l'un de ces PP applicables ou ils peuvent faire leurs propres affirmations et faire évaluer ces affirmations par le processus d'évaluation du CC.

\paragraph{La Cible de Sécurité et la Cible d'Evaluation\\}
Une \emph{Cible de Sécurité} (ST) est le document produit par les vendeurs décrivant les affirmations de sécurité relatives à leur produit. Ces affirmations peuvent être en réponse à un PP ou ces affirmations peuvent simplement être des affirmations du vendeur. Dans les deux cas, le produit peut être évalué et certifié.
L'un des termes clés utilisé dans le ST est la \emph{Cible de l'Evaluation} (TOE). La TOE est au centre de l'évaluation. Toutes les affirmations de sécurité qui seront évaluées doivent être satisfaites par la TOE. En d'autres termes, la TOE est le sous-ensemble du produit qui contient toutes les fonctionnalités pertinentes pour la sécurité.\\

Le document ST est le fondement de l'évaluation du CC; il définit la portée de l'évaluation et décrit les réclamations de sécurité du développeur. Tous les efforts d'évaluation sont fondés sur les informations fournies dans le ST. Le document ST est organisé comme suit:
\begin{itemize}	
\item Introduction
\item Affirmations de conformité
\item Définition du problème de sécurité
\item Objectifs de sécurité
\item Définition des composants étendus
\item Exigences de sécurité
\item Spécification sommaire de la TOE
\end{itemize}	


\subsubsection{CC Partie 2 - Composantes fonctionnelles de sécurité}
En tant que langage, les standards CC ont un vocabulaire standardisé. Le vocabulaire standard permet aux clients d'exprimer leurs besoins en matière de sécurité et aux fournisseurs d'articuler les caractéristiques de sécurité de leurs produits de manière cohérente. Le premier ensemble de caractéristiques de sécurité définies par le CC [Standards CC], \emph{Les Exigences fonctionnelles de Sécurité} (SFR), sont des identificateurs normalisés et des descriptions des caractéristiques de sécurité du produit lui-même.  Ces dispositifs de sécurité sont les contre-mesures aux menaces. Par exemple, il existe un SFR pour définir comment le produit protégera les données des utilisateurs en utilisant des contrôles d'accès. Les SFRs sont organisés en 11 grands groupes appelés \emph{Classe Fonctionnelle Sécurité}. Ostensiblement, ces classes définissent toutes les fonctions de sécurité potentielles qu'un produit pourrait fournir.
Les classes fonctionnelles de sécurité de la partie 2 du CC sont énumérées dans le tableau suivant.

\begin{tabular}{|c|c|p{6cm}|}
	\hline
	\textbf{ID de la Classe} &  \textbf{Nom de la Classe} & \textbf{Description}\\
	\hline
	FAU & Audit de la Securité & Gestion des enregistrements d'audit des événements de sécurité\\
	\hline
	FCO & Communications  & Non-répudiation de l'origine et de la réception\\
	\hline
	FCS & Support de la cryptographie & Les opérations de cryptographie et clés de management\\
	\hline
	FDP &  Protection des données utilisateurs & Protection de données utilisateurs transférés dans la TOE\\
	\hline
	FIA & Identification et Authentification & Identification et Authentification \\
	\hline
	FMT & Management de la sécurité & Management des fonctions, attribues et données de sécurité\\
	\hline
	FPR & Privacy & Inclut l'anonymat, la pseudo-anonymat, la non liaison et la non observabilité\\
	\hline
	FPT & Protection de la TSF & Protéger les données TSF. Recouvrement et auto-test\\
	\hline
	FRU & Utilisation des ressources & Inclut la tolérance aux pannes, la priorité de service et l'affectation des ressources\\
	\hline
	FTA & Accès TOE & Restriction des accès à la TOE\\
	\hline
	FTP & Chemins/Canaux de confiance/ & Chemins et canaux de communication fiables avec le TSF\\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
Les \emph{classes} sont ensuite segmentées en plusieurs \emph{familles}, \emph{composants} et \emph{éléments}. Les SFRs contenus dans la Partie 2 du CC représentent des décennies d'efforts pour identifier, décrire et catégoriser des contre-mesures efficaces face à une grande variété de menaces informatiques. Beaucoup d'efforts ont été consacrés au développement de ce <<dictionnaire>> de fonctions de sécurité. L'utilisation de ces exigences normalisées aide à lever l'ambiguïté de l'utilisation de termes différents pour une même exigence. Pour s'adapter à une grande variété de types de produits et de caractéristiques de sécurité, les SFRs peuvent inclure des \emph{opérations} qui permettent d'affiner les définitions.\\

Certains SFRs ont des \emph{dépendances}. En d'autres termes, utiliser un SFR qui a des dépendances signifie qu'on doit également inclure ses dépendances. Par exemple, la gestion des erreurs d'Authentification (FIA\_AFL.1.1) dépend du moment de l'authentification (FIA\_UID.1.1). Cela signifie que si on affirme que le produit prend en charge FIA\_AFL.1.1, on doit également affirmer que le produit prend également en charge FIA\_UID.1.1. La dépendance a du sens car si on essaye de verrouiller quelqu'un après un nombre spécifié de tentatives de connexion échouées (comme l'indique FIA\_AFL.1.1), on doit d'abord autoriser la connexion authentifiée avant que l'utilisateur ne soit identifié (comme l'exige FIA\_UID.1.1).

\subsubsection{CC Partie 3 - Composantes de l'assurance de sécurité}
La raison d'être des CC est d'améliorer la confiance des clients (assurance) dans la sécurité des produits informatiques qu'ils achètent et utilisent. Cette confiance est obtenue en fournissant non seulement des éléments de sécurité (SFR) dans le produit mais aussi dans les processus de développement du produit. La Partie 3 du CC stipule que le CC acquiert une assurance par l'évaluation des processus de développement.\\

Le fondement du CC est de fournir une assurance par le recours à des techniques d'évaluation indépendantes. Lorsqu'elles sont appliquées à l'évaluation des processus de développement, ces techniques d'évaluation comprennent les suivantes:\\
\begin{itemize}
	\item Examen et analyse du bien-fondé des procédures et processus de développement des fournisseurs
	\item Vérifier l'application et le respect de ces processus
	\item Analyse et comparaison des différentes preuves de conception de la TOE
	\item Comparaison des éléments de preuve avec les exigences de sécurité
	\item Validation des affirmations
	\item Analyse du guide utilisateur
	\item Analyse des tests du produit
	\item Effectuer des tests fonctionnels indépendants
	\item Analyse de vulnérabilité
	\item Tests d'intrusion
\end{itemize}
Lorsque la partie 2 du CC et les SFRs sont utilisés pour décrire les caractéristiques de sécurité du produit lui-même, la partie 3 du CC et les composantes d'assurance de sécurité se rapportent à la sécurité des processus de développement du produit.
Les exigences d'assurance de sécurité (SAR) couvrent les domaines relatifs au développement, à la livraison et au déploiement sécurisés du produit. Les huit classes d'assurance de sécurité décrites dans la Partie 3 du CC sont énumérées au tableau suivant.
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|p{6cm}|}
	\hline
	\textbf{ID de la Classe} &  \textbf{Nom de la Classe} & \textbf{Description}\\
	\hline
	ADV & Développement & Architecture du produit, spécifications fonctionnelles, internes, implémentation et conception\\
	\hline
	AGD & Documents guide  & Guides d'utilisation et d'installation\\
	\hline
	ALC & Support du cycle de vie & Gestion de la configuration, livraison, développement, correction des défauts de sécurité\\
	\hline
	ATE &  Tests & Couverture des tests, profondeur, tests fonctionnels et indépendants\\
	\hline
	AVA & Appréciation de la vulnérabilité & Analyse de la vulnérabilité \\
	\hline
	ACO & Composition & Données probantes sur la composition, tests, analyse de vulnérabilité et argumentation\\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
Les \emph{classes d'assurance de sécurité} sont divisées en \emph{familles}, \emph{composants} et \emph{éléments}. Par exemple, la classe développement, ADV,  est répartie dans les familles suivantes:
\begin{itemize}
	\item Architecture de la sécurité (ADV\_ARC)
	\item Spécification fonctionnelle (ADV\_FSP)
	\item Représentation de l'implémentation (ADV\_IMP)
	\item Fonctions internes de la sécurité de la TOE (ADV\_INT)
	\item Modélisation de la politique de sécurité (ADV\_SPM)
	\item Conception de la sécurité (ADV\_TDS)
\end{itemize}	
Chacune des familles est ensuite décomposée en composantes et éléments qui fournissent les détails des exigences spécifiques. 
La notation de SAR comporte également des identificateurs d'éléments D, C et E.  Ces exigences concernent respectivement les \emph{\underline{D}éveloppeurs}, le \emph{\underline{C}ontenu} et les \emph{\underline{E}valuateurs}. Les développeurs sont les développeurs de produits ou les vendeurs. Le contenu est la documentation probante produite pour l'évaluation. Les évaluateurs sont des tiers évaluateurs indépendants.\\

Par exemple, ADV\_INT.3.1, \emph{Minimally Complex internales}, exige du développeur qu'il conçoit et mette en oeuvre la fonctionnalité de sécurité de la cible d'évaluation (TSF) en utilisant des internes bien structurés. Un TSF peut être quelque chose comme un mécanisme d'authentification des utilisateurs pour détecter ou empêcher l'accès non autorisé au système. Les développeurs qui utilisent des méthodologies de conception structurées pourront prétendre répondre à cette exigence. Les éléments de contenu et de présentation sont les éléments probants (documentation) présentés aux évaluateurs pour prouver que les exigences ont été respectées. Enfin, les évaluateurs confirment les affirmations des développeurs. Le document CEM donne plus de détails sur les actions et les exigences de l'évaluateur.

\emph{niveaux d'assurance d'évaluation} (EAL) ont été créés en tant que recueil pratique des SARs indiquant sept niveaux différents d'assurance d'évaluation. De façon générale, les exigences d'assurance sont généralement fondées sur les EALs plutôt que sur les SARs individuels. Le tableau 5 illustre l'éventail des sept niveaux allant du niveau le moins rigoureux (EAL 1) au plus rigoureux (EAL 7). L'idée ici est qu'un client peut examiner l'EAL d'un produit évalué et dire en un coup d'oeil combien d'efforts ont été consacrés à l'évaluation des affirmations de sécurité formulées par le développeur. La plupart des produits commerciaux évalueront leurs produits aux niveaux EAL 2 à EAL 4. L'EAL 4 est le niveau le plus élevé qui est mutuellement reconnu à l'échelle internationale. On croit que les évaluations supérieures à la norme EAL 4 exigent des techniques d'évaluation uniques ou exclusives qui ne peuvent être reproduites ou normalisées à l'échelle internationale.\\
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|}
	\hline
	\textbf{Niveau d'Assurance} & \textbf{Description}\\
	\hline
	EAL 1 & Fonctionnellement Testé\\
	\hline
	EAL 2 & structurellement Testé\\
	\hline
	EAL 3 & méthodiquement testée et vérifiée\\
	\hline
	EAL 4 & méthodiquement conçu et testée\\
	\hline
	EAL 5 & Semi-formellement conçu et testé \\
	\hline
	EAL 6 & Conception semi-formellement vérifiée et testée\\
	\hline
	EAL 7 & Conception formellement vérifiée et testée \\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
Les EALs peuvent être \emph{augmenté} en ajoutant des SARs aux affirmations d'assurance. Par exemple, l'ajout du SAR ALC\_FLR.1, Basic Flaw Remediation, à l'EAL 2 serait désigné \emph{EAL 2 augmenté par ALC\_FLR.1} ou plus officieusement \emph{EAL 2+}. Cela signifie qu'en plus des SARs contenus dans les exigences du standard EAL 2, ALC\_FLR.1 est ajouté comme illustré dans le tableau suivant.

\begin{center}
	\small{
		\begin{tabular}{|l|l|l|}
			\hline
			Classe fonctionnelle de Sécurité & Composant fonctionnel & Description \\
			\hline					
			& FAU\_ARP.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			& FAU\_GEN.1 & Alerte de génération\\
			\cline{2-3}			
			& FAU\_SAA.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			\multirow{-5}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FAU\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								
			
			& FDP\_ARP.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			\multirow{-2}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FDP\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								
			
			
			& FIA\_UAU.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			\multirow{-2}{*}{Identification et Authentification} 
			& FDP\_UID.1 & Identification et Authentification \\
			\hline								
			
			
			& FMT\_MOF.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			& FMT\_MSA.1 & Alerte de génération\\
			\cline{2-3}			
			& FMT\_MSA.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			& FMT\_SMF.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			\multirow{-5}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FMT\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								
		\end{tabular}
	}
\end{center}


La notion de différents niveaux d'assurance découle de la croyance fondamentale du CC selon laquelle l'assurance (c-à-d. la confiance des clients) est dictée par l'évaluation et qu'une évaluation plus approfondie renforcera la confiance des clients. En théorie, plus l'EAL utilisé lors de l'évaluation est élevé, plus le client devrait avoir confiance que les affirmations du vendeur sont vraies. Les évaluations effectuées dans le cadre des EAL plus élevés exigent des preuves plus détaillées et un examen plus minutieux de la part des évaluateurs, ces activités devraient fournir une plus grande preuve des affirmations du vendeur.\\

Les entreprises concurrentes et les clients ont utilisé par erreur l'EAL comme équivalent au "grade" de sécurité du produit. Certains croient qu'un produit évalué EAL 4 est plus sûr qu'un produit évalué EAL 3. Ce n'est pas nécessairement vrai. L'EAL 4 signifie qu'il y aura plus de preuves produites et plus d'efforts d'évaluation déployés que l'EAL 3, mais il ne dit rien sur les fonctions de sécurité (SFR) de chaque produit.

\newpage
\subsubsection{Méthodologie commune d'évaluation (CEM)}
La méthodologie commune d'évaluation [CC Standards] constitue les instructions standardisés pour les laboratoires d'évaluation sur la façon d'évaluer les différentes exigences d'assurance. Le CEM indique à l'évaluateur ce qu'il doit rechercher et à quelle profondeur il doit évaluer les preuves. Selon l'EAL, l'évaluateur examinera les données probantes à des profondeurs variables. Les évaluateurs sont chargés de \emph{vérifier}, \emph{d'examiner}, \emph{d'enregistrer} et de faire rapport, chaque terme a une signification spécifique telle que définie par la CEM: 
\begin{itemize}
	\item \emph{Vérifier} - générer un verdict par une simple comparaison
	\item \emph{Examiner} - produire un verdict par analyse en utilisant l'expertise d'un évaluateur.
	\item \emph{Enregistrer} - conserver une description écrite des procédures, des événements, des observations, des aperçus et des résultats suffisamment détaillées pour permettre la reconstitution ultérieure des travaux effectués au cours de l'évaluation
	\item \emph{Rapporter} - inclure les résultats de l'évaluation et les documents d'appui dans le rapport technique d'évaluation (ETR) ou un rapport d'observation (OR).	
\end{itemize}
Même si le document de la Partie 3 des CC décrit les actions des évaluateurs pour chaque SAR, le CEM fournit des instructions beaucoup plus détaillées sur ce qu'ils doivent faire pour satisfaire à l'exigence d'évaluation. Ce niveau de détail permet d'assurer une plus grande cohérence entre les évaluateurs et entre les organismes internationaux.


\newpage
\section{Processus d'évaluation}
Les principales phases du processus d'évaluation et de validation sont les suivantes:
\begin{itemize}
	\item Phase 0: Préparation de la pré-évaluation
	\item Phase 1: Lancement du projet		
	\item Phase 2: Évaluation et feedback
	\item Phase 3: Validation et certification
	\item Phase 4: Maintenance de l'assurance	
\end{itemize}

\subsection{ Préparation de la pré-évaluation}
Les activités de préparation à la pré-évaluation comprennent: la recherche des besoins des clients, la compréhension du standards CC, l'allocation des ressources et la sélection des partenaires. Ces activités établiront une base solide sur laquelle bâtir le projet d'évaluation du CC, y compris les connaissances, les ressources, les objectifs et la réduction des risques.
\subsection{Lancement du projet}
La phase de lancement du projet comprend toutes les activités préparatoires à la réunion de lancement du projet. La réunion <<cou d'envoi>> est le lancement formel et officiel de l'évaluation selon les CC. Il indique que le laboratoire d'évaluation et les organismes gouvernementaux ont approuvé le projet. Le livrable clé de cette phase et le fondement de l'évaluation selon CC est la Cible de Sécurité (ST).  La ST doit décrire:
\begin{itemize}
\item Cible de l'évaluation (TOE)
\item Environnement évalué
\item Niveau d'évaluation
\end{itemize}

\subsubsection{Cible de l'évaluation}
Déjà décrite dans le paragraphe précédent. 

\subsubsection{Environnement évalué}
L'environnement évalué est l'environnement dans lequel le produit est déployé et exploité. Le ST décrit l'environnement opérationnel, i.e. le matériel informatique, le système d'exploitation et le réseau à utiliser dans l'évaluation. L'environnement évalué tente de refléter les déploiements \emph{typiques} des clients afin de donner de la crédibilité à l'évaluation et de tirer parti de la configuration \emph{typique} ou par défaut afin de réduire l'effort nécessaire. 
\subsubsection{Niveau d'évaluation}
Le dernier composant major de la ST est le niveau d'assurance d'évaluation (EAL). Si l'évaluation se fait par rapport à un PP, ce dernier dictera l'EAL d'évaluation. D'une manière générale plus le niveau d'EAL est élevé plus l'évaluation est longue.

\subsubsection{Réunion de lancement avec l'organisme de certification}
Bien que la réunion de lancement de l'organisme de certification soit en grande partie une formalité puisque la préparation de ce dernier aurait dû aborder n'importe quelle question, il s'agit de la première étape importante de l'évaluation CC. Chaque organisme aura ses propres exigences particulières pour préparer et mener à bien la réunion de lancement. Le coup d'envoi est le premier indicateur visible pour tous que cette évaluation du CC est en cours. \\
Pour aider à préparer la réunion de lancement, l'organisme peut donner un exemple d'ordre du jour pour une réunion de lancement de l'acceptation de l'évaluation. 
L'ordre du jour comprend les points suivants:
\begin{itemize}
	\item Objet de la réunion
	\item Présentation des participants
	\item Définir les rôles et responsabilités des diverses parties
	\item Identifier les points de contact clés
	\item Revoir l'organisation et les objectifs du programme
	\item Sponsor/fournisseur présente le produit (TOE)
	\item les calendriers des promoteurs et des fournisseurs de l'examen
	\item Revoir les plans et le calendrier d'évaluation
	\item Examiner les attentes et les objectifs
	\item Planifier la prochaine réunion
	\item Répondre aux questions ou aux préoccupations
	\item Acceptation dans l'évaluation
\end{itemize}
Peu de temps après la réunion réussie de lancement, de nombreux organismes et quelques laboratoires d'évaluation CC listent les produits sur leurs sites Web comme étant en cours d'évaluation.
\subsection{Évaluation et feedback}
La phase d'évaluation et de feedback consiste en une série de cycles de production de données probantes, d'évaluation, de commentaires, de modification, de re-soumission et de réévaluation itérées jusqu'à ce que l'évaluateur soit convaincu que les exigences relatives à l'évaluation sont satisfaites. Les tâches suivantes sont exécutées sur chaque document de preuve livrable:
\begin{itemize}
	\item Production des preuves par le développeur avec la contribution de l'équipe de développement
	\item Évaluation par le personnel du laboratoire d'évaluation
	\item Commentaires sur les preuves par le laboratoire d'évaluation renvoyés au développeur
	\item Modification de la preuve pour tenir compte des commentaires
	\item Nouvelle présentation de la preuve
	\item Réévaluation par le laboratoire d'évaluation
\end{itemize}
La figure 3 montre comment les données d'évaluation peuvent être développées en parallèle avec l'évaluation et la synchronisation avec les efforts de développement du produit.\\

Si l'évaluateur découvre une incohérence ou un manque d'information ou une erreur dans la documentation de preuve soumise au cours d'une unité de travail, il produira un rapport d'observation (OR) et l'enverra au développeur. En règle générale, le OR signale l'incohérence ou l'erreur, mais il ne donne pas beaucoup d'information au développeur sur la façon de corriger la situation. 
Les laboratoires d'évaluation sont tenus de produire et d'envoyer des rapports au système national. Ces rapports sont appelés Rapport d'évaluation des tests (ETR) et résument les progrès de l'évaluation, y compris l'état d'avancement et la résolution des problèmes et les commentaires signalés au fournisseur. Une fois que toutes les unités de travail de l'activité d'évaluation ont été achevées, un ETR finale est soumise au à l'organisme.

\subsubsection{Visite du site}
Pour la plupart des évaluations, l'évaluateur se rendra sur le site de développement du développeur pour observer au moins l'utilisation du système de gestion de la configuration (qui fait partie de l'unité de travail ALC\_CMC).


\subsection{Validation et Certification}
Lorsque l'organisme de certification reçoit l'ETR final du laboratoire d'évaluation du CC, l'évaluateur examine (i.e. valide) les résultats, pose des questions au laboratoire d'évaluation et décide si l'évaluation satisfait ou non à toutes les exigences.
Lorsque les évaluateurs et le l'organisme de certification ont achevé leur examen final et que tous les problèmes ont été résolus, le certificat CC est délivré par le l'organisme de certification et attribué au développeur du produit. 

\subsection{Maintenance de l'assurance}
Les certificats CC ne sont valables que pour une version donnée du produit. Selon la complexité du produit et la profondeur de l'évaluation, l'évaluation CC peut prendre plus de temps qu'il n'en faut pour développer une nouvelle révision, rendant ainsi le certificat inutile. Le mécanisme de maintien de l'assurance a été créé pour remédier à cette situation. L'objectif est de raccourcir le cycle de réévaluation des produits déjà évalués.
Essentiellement, le développeur doit fournir la preuve que les modifications apportées à la nouvelle version du produit ne compromettent pas les déclarations de sécurité et les preuves présentées dans l'évaluation de la version précédente. Un rapport d'analyse d'impact est présenté au laboratoire d'évaluation du CC qui a effectué l'évaluation initiale. L'IRA doit satisfaire aux exigences énoncées dans la norme Continuité de l'assurance.

\newpage
\section{Cible de Securité}
\subsection{Objet de la Cible de Sécurité}
Le ST est le fondement de l'évaluation selon CC. Faire des erreurs dans ce document peut avoir des répercussions tout au long du processus d'évaluation du CC. La partie 1 des Standards Le ST spécifie les détails de la Cible d'évaluation (TOE). Le ST est le document public le plus important généré par le processus d'évaluation du CC. Les évaluations de CC visent à fournir au client l'assurance que les affirmations de sécurité que les développeur font sur leurs produits sont justifiées et que la ST peut servir à communiquer efficacement ces affirmations.
\subsection{Vue d'ensemble de la ST}
Le ST définira et délimitera la portée de l'évaluation CC. Le ST décrit ce qui sera évalué et à quelle profondeur. Les autres documents qui seront produits et évalués pendant la course à l'évaluation (e.g. spécifications fonctionnelles, plans de tests, processus de gestion de la configuration, etc.) doivent être cohérent avec la ST.
L'aperçu de la version CC 3.4 ST ressemble à ceci:
\begin{enumerate}
	\item Introduction
	\begin{enumerate}
		\item[] Référence de la ST
		\item[] Référence de la TOE
		\item[] Résumé de la TOE
		\item[] Description de la TOE		
	\end{enumerate}
	\item Affirmations de conformité
	\begin{enumerate}
		\item[] Version CC
		\item[] Affirmations de conformité de PP 
	\end{enumerate}

	\item Définition des problèmes de sécurité
	\begin{enumerate}
		\item[] Menaces
		\item[] Politiques organisationnelles en matière de sécurité
		\item[] Hypothèses
	\end{enumerate}

	\item Objectifs de sécurité
	\begin{enumerate}
		\item[] Objectifs de sécurité de TOE
		\item[] Objectifs de sécurité de l'environnent
		\item[] Justification des objectifs de sécurité
	\end{enumerate}

	\item Définition des composants étendus
	\item Exigences de sécurité
	\begin{enumerate}	
		\item[] Exigences fonctionnelles en matière de sécurité
		\item[] Exigences en matière de sécurité
		\item[] Exigences en matière de sécurité Justification
	\end{enumerate}
	\item Spécifications du résumé TOE
	\begin{enumerate}
		\item[] Fonctions de sécurité
		\item[] Spécifications de sécurité TOE
	\end{enumerate}

\end{enumerate}


\subsubsection{Introduction}
La section \emph{Introduction} du ST contient une vue d'ensemble de ce que fait le produit - ses fonctions principales et son utilité. Tandis que les guides de l'utilisateur et de l'administrateur du produit fournissent des descriptions générales des caractéristiques du produit et des instructions sur la façon d'utiliser le produit, le ST met en évidence les fonctions de sécurité du produit. L'objectif de l'activité d'évaluation de l'\emph{Introduction} de la ST est de déterminer si la ST et la TOE sont correctement définies de façon claire et cohérente.

\subsubsection{Référence de la ST}
La \emph{Référence} de la ST est simplement le titre du document de la Cible de sécurité. Un exemple est "Symantec Endpoint Security Version 12.0 Security Target". Il peut également y avoir un numéro de version ou une date pour identifier le document de façon univoque. Pour éviter toute ambiguïté et confusion, le nom du produit (voir la référence TOE ci-dessous) doit toujours figurer dans la référence de la ST.

\subsubsection{Référence de la TOE}
La \emph{Référence} de la TOE est généralement le nom du produit à partir duquel la TOE est dérivé. Il est essentiel d'être cohérent avec le nommage et les références dans l'ensemble du ST et le reste de la documentation des preuves du CC. La certificat CC inclura l'identificateur utilisé dans la référence TOE, les clients vont vérifier que le produit qu'ils achètent correspond exactement au nom (et à la version) du certificat.

\subsubsection{Aperçu de la TOE}
L'Aperçu de la TOE résume l'utilisation et les principales fonctions de sécurité du TOE. Cette description peut être courte - généralement quelques paragraphes décrivant la TOE. Cette description a pour but de donner un bref aperçu des fonctions et de l'utilisation du produit.
L'aperçu de la TOE comprend également des descriptions de haut niveau des caractéristiques de sécurité du produit telles que l'authentification, l'audit et la gestion de la sécurité.
La vue d'ensemble de TOE identifiera clairement le type de TOE. Il ne semble pas y avoir de catalogue standard des types de TOE, mais le Portail des Critères Communs répertorie les produits validés en utilisant les catégories suivantes:

\begin{itemize}
	\item Dispositifs et systèmes de contrôle d'accès
	\item Systèmes et dispositifs biométriques
	\item Dispositifs et systèmes de protection des frontières
	\item Protection des données
	\item Bases de données
	\item Dispositifs et systèmes de détection
	\item Circuits intégrés, cartes à puce et dispositifs et systèmes associés aux cartes à puce
	\item Systèmes de gestion des clés
	\item Dispositifs et systèmes liés au réseau et aux réseaux
	\item Systèmes d'exploitation
	\item Autres appareils et systèmes
	\item Produits pour les signatures numériques
	\item Informatique de confiance	
\end{itemize}
Enfin, l'aperçu de TOE identifiera tout matériel, logiciel ou firmware non-TOE requis par la TOE. Par exemple différentes versions du système d'exploitation.

\subsubsection{Description de la TOE}
La description de la TOE décrit la portée physique et la portée logique de la TOE. C'est là qu'un bon schéma fonctionnel de l'architecture du système et de l'environnement IT qui l'entoure est utile. Le périmètre physique comprend le matériel, le logiciel, le micro-logiciel et le guidage qui composent la TOE. La portée logique donne une description générale de la fonctionnalité de sécurité du TOE.


\subsubsection{Affirmations de conformité}
La section affirmations de conformité de la ST identifie les affirmations de conformité de l'évaluation. La version CC (et ses parties) ainsi que tous les profils de protection ou packages applicables sont identifiés dans cette section de la ST.

\subsubsection{Version des CC}
Cette partie doit contenir les informations suivantes :
\begin{itemize}
	\item La version du CC utilisé
	\item CC Partie 2 Conformité ou CC Partie 2 étendue
	\item CC Partie 3 Conformité ou CC Partie 3 étendue	
\end{itemize}
Être conforme à la partie 2 ou 3 signifie qu'on n'utilise que les exigences fonctionnelles de sécurité standard définies dans la partie 2 ou les exigences d'assurance de sécurité définies dans la partie 3. Si on veut utilisez des composants étendus de la partie 2 ou 3, on doit définir nos définitions de composants étendues dans cette section de la ST.\\
C'est également là que le niveau d'assurance de l'évaluation spécifique (EAL) est signalé. Toute augmentation par rapport aux normes EAL standard sera également décrite. Par exemple, certains produits se déclarent conformes à l'EAL 4 complété par ALC\_FLR. 2. 

\subsubsection{Affirmations de conformité des PPs}
Si la ST se conforme à des profils de protection (PPs), tous les PPs et l'ensembles d'exigences de sécurité auxquels la ST se conforme doivent être listé dans section. De même, si la ST prétend être conforme à un package, il doit l'énumérer et le décrire comme conformité à un package ou conformité à une package étendu. Si la ST ne se prétend être conforme à aucun PP ou package, cette section peut être supprimée.\\

L'évaluateur vérifiera la cohérence entre les énoncés de la ST et ceux des PPs susmentionnés. Pour assurer la cohérence entre ces deux documents, il suffit de copier-coller les éléments suivants du PP vers la ST:
\begin{itemize}
	\item Type de la TOE
	\item Définition du problème de sécurité
	\item Objectifs de sécurité
	\item Énoncé des exigences de sécurité	
\end{itemize}


\subsubsection{Définition des problèmes de sécurité}
La section définition des problèmes de sécurité de la ST est conçue pour décrire les problèmes de sécurité abordés par la TOE. Cette définition est réalisée en décrivant les menaces, les politiques organisationnelles de sécurité et les hypothèses.

\subsubsection{Menaces}
La section sur la définition des problèmes de sécurité décrit toutes les menaces en termes d'agent de menace, de biens et d'action de contre-mesure. Si la ST revendique la conformité à un PP, la ST doit inclure à nouveau toutes les menaces provenant du PP, copier-coller du PP vers la ST.


\subsubsection{Politiques organisationnelle de sécurité}
La définition du problème de sécurité inclura également les politiques organisationnelles de sécurité (OSP), y compris toute forme de PP avec laquelle la ST prétend être conforme. Les OSPs sont des règles et des lignes directrices que la TOE doit suivre. 

\subsubsection{Hypothèses}
Toutes les hypothèses concernant l'environnement opérationnel de la TOE seront incluses dans cette section de la ST. Une fois de plus, si la ST revendique la conformité à un PP, les hypothèses du PP doivent être reportées dans la ST.

\subsubsection{Objectifs de la sécurité}
La section sur les objectifs de sécurité de la ST décrit comment les objectifs de sécurité permettront de contrer les menaces identifiées pour la TOE et comment les politiques organisationnelle de sécurité seront respectées par la TOE. Cette section décrira également les objectifs de sécurité de l'environnement opérationnel de la TOE et la façon dont les hypothèses de l'environnement opérationnel seront respectées.

Comme l'illustre la figure 11, chaque objectif de sécurité pour la TOE doit être retracé jusqu'à:
\begin{enumerate}
\item Les menaces contrées par cet objectif de sécurité et
\item Les OSPs sont appliqués par cet objectif de sécurité
\end{enumerate}

Chaque objectif de sécurité de l'environnement opérationnel est tracé jusqu'à:
\begin{enumerate}
\item Les menaces contrées par cet objectif de sécurité
\item Les OSPs sont appliqués par cet objectif de sécurité, et
\item Hypothèses confirmées par cet objectif de sécurité.
\end{enumerate}	
L'évaluateur vérifiera que toutes les menaces sont contrées, que tous les OSPs sont maintenus et que toutes les hypothèses sont respectées.

\subsubsection{Définition des composants étendus}
S'il y a des éléments fonctionnel ou d'assurance étendues inclus dans la présente ST, ils doivent tous être clairement décrits dans cette section.
Les composants étendus sont les composants personnalisés qui ne se trouvent pas dans les Standards CC Parties 2 ou 3. Selon CC Part 1, des composants étendus peuvent être utilisés quand:
\begin{enumerate}
	\item Les SFRs de la Partie 2 du CC ne permettent pas d'atteindre les objectifs de sécurité énoncés pour la TOE.
	\item Les SARs de la Partie 3 du CC ne couvrent pas les exigences de tiers applicables, telles que les lois locales.	
\end{enumerate}
La définition des composantes élargies doit décrire comment chaque composante élargie est reliée aux composantes, aux familles et aux classes existantes du CC et doit être présentée à l'aide d'un modèle similaire.

\subsubsection{Exigences de sécurité}
La section des exigences de sécurité est utilisée pour les évaluations à partir de l'EAL 2. Ces exigences (SFRs et SARs) doivent être clairement définies dans cette section du ST.
Cette section définit et décrit les SFRs de la partie 2 du CC et les SARs de la partie 3 du CC qui sont affirmés dans la présente ST. Ces SFRs et SARs sont choisis parmi l'ensemble standard des composants des parties 2 et 3.

\subsubsection{Exigences fonctionnelles de sécurité}
Dans la ST, on déclare les SFRs de la CC Part 2 que la TOE supporte. Les SFRs qu'on sélectionne dépendent des caractéristiques de sécurité du produit à évaluer. Bien évidemment on doit lister toutes les SFRs des PPs au quels on se prétend avoir une conformité. 


\begin{center}
	\small{
		\begin{tabular}{|l|l|l|}
			\hline
			Classe fonctionnelle de Sécurité & Composant fonctionnel & Description \\
			\hline					
			& FAU\_ARP.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			& FAU\_GEN.1 & Alerte de génération\\
			\cline{2-3}			
			& FAU\_SAA.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			\multirow{-5}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FAU\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								

			& FDP\_ARP.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			\multirow{-2}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FDP\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								


			& FIA\_UAU.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			\multirow{-2}{*}{Identification et Authentification} 
			& FDP\_UID.1 & Identification et Authentification \\
			\hline								


			& FMT\_MOF.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			& FMT\_MSA.1 & Alerte de génération\\
			\cline{2-3}			
			& FMT\_MSA.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			& FMT\_SMF.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			\multirow{-5}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FMT\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								
		\end{tabular}
	}
\end{center}



\subsubsection{Exigences d'Assurance de sécurité}
En général, les évaluations CC sont effectuées par rapport à un des niveaux d'assurance de l'évaluation standard (EAL) plutôt que d'un ensemble de SARs (arbitraires) de la partie 3 du CC. Cette section de la ST décrit l'EAL sélectionné pour l'évaluation et chaque SAR dans cette EAL. Les SARs individuels peuvent être copiés et collés de la partie 3 du CC vers la ST.



\begin{center}
	\small{
		\begin{tabular}{|l|l|l|}
			\hline
			Classe fonctionnelle de Sécurité & Composant fonctionnel & Description \\
			\hline					
			& FAU\_ARP.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			& FAU\_GEN.1 & Alerte de génération\\
			\cline{2-3}			
			& FAU\_SAA.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			\multirow{-5}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FAU\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								
			
			& FDP\_ARP.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			\multirow{-2}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FDP\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								
			
			
			& FIA\_UAU.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			\multirow{-2}{*}{Identification et Authentification} 
			& FDP\_UID.1 & Identification et Authentification \\
			\hline								
			
			
			& FMT\_MOF.1 & Alerte de sécurité\\
			\cline{2-3}			
			& FMT\_MSA.1 & Alerte de génération\\
			\cline{2-3}			
			& FMT\_MSA.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			& FMT\_SMF.1 & Analyse d'Audit\\
			\cline{2-3}						
			\multirow{-5}{*}{Audit de la sécurité} 
			& FMT\_SAR.1 & Résumé d'Audit \\
			\hline								
		\end{tabular}
	}
\end{center}


\subsubsection{Argumentation d'Assurance de sécurité}
Cette section du ST fournit une illustration claire que tous les objectifs de sécurité de la TOE sont atteints par les exigences fonctionnelles de sécurité (SFR) affirmées. Typiquement, cette illustration est réalisée à l'aide d'une matrice avec les objectifs de sécurité de la TOE listés sur un axe et les SFRs sur l'autre. Cette section de la ST doit non seulement montrer comment les SFRs répondent à l'ensemble des objectifs de sécurité de la TOE, mais elle doit aussi montrer que tous les SFRs sont mappés à au moins un objectif de sécurité de la TOE.

En plus de fournir la justification des SFR, cette section du ST explique pourquoi les exigences d'assurance de sécurité choisies ont été choisies. Cela équivaut habituellement à une déclaration selon laquelle l'EAL choisi (et les DPVA associés) répondent au niveau d'assurance souhaité et attendu.

\subsubsection{Sommaire des spécifications de la TOE}
La section sur les spécifications sommaires de la TOE (TSS) est la plus regardée pour le non-initié (e.g. les consommateurs). Elle résume les affirmations fonctionnelles et d'assurance de sécurité, qui est plus facile à lire et à comprendre pour l'utilisateur final, simplement parce qu'il a tendance à utiliser un langage plus descriptif plutôt que le jargon des Critères Communs. La TSS décrit les caractéristiques du produit et la façon dont il répond aux exigences fonctionnelles du point de vue de l'utilisateur. Autrement dit, il décrit comment les utilisateurs peuvent utiliser le produit dans la configuration sécurisée et évaluée. Bien qu'il s'agisse d'une description de haut niveau, les utilisateurs peuvent voir quelles sont les affirmations de sécurité satisfaites et le comment. Les évaluations examineront les TSS pour s'assurer que les descriptions narratives des caractéristiques de sécurité du produit sont conformes aux SFRs.


\subsubsection{Exemple de ST}
TrueCrypt. [Ref.4]


\newpage
\section{Documents justificatifs pour l'évaluation}
Après le document sur la cible de sécurité (ST), le second major ensemble de documents des preuves CC est la preuve de développement. Les preuves de développement sont essentiellement des documents de conception du produit, les évaluateurs examineront ces preuves pour vérifier les affirmations fonctionnelles de sécurité du développeur. Selon la Méthodologie d'évaluation Commune (CEM) [Standards CC], l'activité de développement a pour but d'évaluer la documentation de conception à l'appui de la compréhension de la façon dont les fonctions de sécurité de la TOE (TSF) répondent aux exigences fonctionnelles de sécurité (SFR). Cette compréhension découle de l'examen de la documentation des preuves de développement qui comprend les spécifications fonctionnelles, la description de la conception de la TOE, la description d'implémentation (e.g. code source) et une description de l'architecture de sécurité. Pour les évaluations d'assurance les plus élevées, les descriptions internes et les descriptions du modèle de politique de sécurité sont également requises. Les exigences d'assurance de la classe développement varient selon l'EAL.\\

Pour la plupart des développeurs de produits, les spécifications fonctionnelles, les conceptions internes et les documents d'architecture sont des sorties naturelles de la phase de conception du produit. Ces documents peuvent ne pas être à jour ou ne font pas ressortir les aspects sécuritaires du produit. Ils ne sont pas nécessairement en corrélation avec les exigences de contenu des documents d'assurance CC respectifs. C'est la documentation de conception à jour et axée sur l'évaluation CC dont l'évaluateur CC aura besoin pour mener à bien l'évaluation ADV. Les développeurs de produits sont certainement encouragés à exploiter tous les documents de développement existants, y compris les spécifications de conception externes, les spécifications de conception internes et les descriptions d'architecture pour générer les preuves ADV. Certains vendeurs qui ont une grande expérience avec les CC ont intégré le développement des preuves CC dans leurs cycles normaux de développement de produits.\\
Dans ce paragraphe, nous discuterons les différentes exigences d'évidence sur le développement (ADV) pour les niveaux EAL allant de 1 à 4. Les familles ADV sont:
\begin{itemize}
	\item Spécifications fonctionnelles (ADV\_FSP)
	\item Architecture de sécurité (ADV\_ARC)
	\item Conception de la TOE (ADV\_TDS)
	\item Représentation de l'implémentation (ADV\_IMP)
	\item TSF Internes (ADV\_INT)
	\item Modélisation des politiques de sécurité (ADV\_SPM)
\end{itemize}

\subsection{Spécifications fonctionnelles}
La plupart des développeurs de logiciels sont familiarisés avec le concept des spécifications fonctionnelles (FSP) en tant que descriptions de haut niveau des fonctions du produit. Dans les évaluations CC, les FSP se concentrent sur les fonctions de sécurité revendiquées dans la ST. Selon la Partie 3 du CC, l'objectif de la famille des spécifications fonctionnelles (ADV\_FSP) est de décrire le TSFI. Il s'agit des interfaces des fonctions de sécurité de la TOE (TSF) qui se trouvent à l'intérieur de la TOE, mais en dehors du TSF. Les interfaces sont des entrées, sorties et services du TSF. Par exemple, une base de données accepte des requêtes SQL comme entrées à partir d'une applet client, exécute les opérations et renvoie les réponses. Le FSP décrit les requêtes SQL et les réponses retournées, mais il n' y a pas de description de la façon dont les entrées sont traitées ou communiquées - elles font partie de la conception TOE (ADV\_TDS).
La partie 3 du CC classent les différents types d'interfaces comme suit:

\begin{itemize}
	\item SFR-enforcing - une interface qui permet de remonter directement à un SFR
	\item SFR-supporting - une interface qui supporte les politiques de sécurité de la TOE 
	\item SFR-non-interfering - une interface dans laquelle aucune SFR-enforcing n'a une dépendance
\end{itemize}

Au fur et à mesure que les niveaux d'assurance augmentent, le développeur doit fournir une description plus détaillée et une preuve que l'interface correspond à la catégorie désignée. Chaque TSFI est décrite en termes de son:
\begin{itemize}
\item Objectif: Objectif général de l'interface
\item Mode d'utilisation: Comment utiliser l'interface
\item Paramètres: Entrées et sorties
\item Description des paramètres: Description significative
\item Actions: Ce que fait l'interface
\item Description des messages d'erreur: Ce qui génère les erreurs, messages d'erreur et définitions de code d'erreur
\end{itemize}

J'aborderai les quatre premières classes ADV\_FSP qui couvrent les exigences EAL 1 à 4, car ce sont les plus utilisés par les produits commerciaux. Les composants le sont:
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{EAL} & \textbf{Les exigences du composant}\\
	\hline
	EAL 1 & ADV\_FSP.1 Spécification fonctionnelle de base\\
	\hline
	EAL 2 & ADV\_FSP.2 Spécification fonctionnelle de renforcement de la sécurité \\
	\hline
	EAL 3 & ADV\_FSP.3 Spécification fonctionnelle avec récapitulatif complet\\
	\hline
	EAL 4 & ADV\_FSP.4 Spécification fonctionnelle complète\\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\

ADV\_FSP.1, \emph{Spécifications fonctionnelles de base}, exige une description de l'objectif et du mode d'utilisation de chaque interface SFR-enforcing et de chaque interface SFR-supporting. Elle nécessite également un mapping avec les SFRs concernés.\\

ADV\_FSP.2, \emph{Spécification fonctionnelle de renforcement de sécurité}, élargit l'exigence ADV\_FSP.1 en exigeant la description de l'objectif et de la méthode d'utilisation pour toutes les TSFIs. De plus, des descriptions des actions et des messages d'erreur doivent être fournis pour toutes les fonctions de SFR de renforcement de la TSFI. ADV\_FSP.2 et ses supérieurs dépendent du ADV\_TDS.1.\\

ADV\_FSP.3, \emph{Spécifications fonctionnelles avec récapitulatif complet}, exige en plus des exigences ADV\_FSP.2 des descriptions des actions de SFR de renforcement et des exceptions associées à l'invocation du TSFI.\\

ADV\_FSP.3 requiert également un récapitulatif des actions de SFR-supportant et de  SFR non-interférant de chaque TSFI.
ADV\_FSP.4, \emph{Spécifications fonctionnelles complètes}, requièrent une description complète du TSFI comprenant: l'objectif, la méthode d'utilisation, tous les paramètres, toutes les actions et tous les messages d'erreur.

\subsection{Architecture de sécurité}
Le but de l'architecture de sécurité (ADV\_ARC) est de fournir des preuves pour appuyer les affirmations du TSF. On s'attend à ce que le développeur décrit la conception et l'implémentation de la TOE, illustrant que le TSF ne peut être court-circuité ou altéré. La séparation des domaines sera également décrite dans l'architecture de sécurité. Il n' y a qu'un seul composant dans cette famille ADV\_ARC.1 et il dépend du ADV\_FSP. 1 et ADV\_TDS.1.
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{EAL} & \textbf{Les exigences du composant}\\
	\hline
	EAL 1 & Aucun\\
	\hline
	EAL 2-4 & ADV\_ARC.1 Description de l'Architecture de Sécurité \\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
La première exigence de l'ADV\_ARC.1, \emph{Description de l'Architecture de Sécurité}, est que les descriptions de l'architecture de sécurité soient cohérentes avec le niveau des fonctions SFR de renforcement décrites dans la conception de la TOE. Cela exigera une cohérence avec les éléments probants pour ADV\_TDS.1. Tous les modules énumérés dans l'architecture de sécurité doivent également être inclus dans les spécifications fonctionnelles ou dans les preuves de conception de la TOE.\\

Certaines fonctions de sécurité de la TOE maintiennent des environnements pour des entités externes telles que les systèmes d'exploitation qui fournissent de l'espace mémoire pour une application. Les descriptions de ces domaines de sécurité doivent être incluses dans l'architecture de sécurité. Des descriptions de la façon dont ces environnements sont maintenus et séparés par le TSF seront incluses dans l'architecture de sécurité.\\

On s'attend à ce que la TSF soit initialisé dans un état sécurisé. Tous les composants impliqués dans le processus sécurisé d'initialisation doivent être décrits dans l'architecture de sécurité. Une description suffisante doit être fournie afin que l'évaluateur puisse déterminer quels composants sont invoqués et pour que le processus d'initialisation soit sûr.\\
L'auto-protection est un élément clé de l'architecture de sécurité et fait référence à la capacité du TSF à empêcher la manipulation par des entités externes de modifications non autorisées. Les mécanismes d'auto-protection peuvent être des restrictions physiques ou logiques. Elle peut aussi inclure la notion de privilège et de séparation de domaines.\\

Une autre caractéristique clé de l'architecture de sécurité est la capacité d'empêcher le contournement des fonctions de sécurité. Par exemple, un utilisateur ne doit pas pouvoir utiliser des fonctions de la TOE protégées sans s'identifier et s'authentifier au préalable auprès de la TOE. L'évaluateur devra non seulement s'appuyer sur l'architecture de sécurité pour déterminer la capacité de non contournement, mais il devra aussi examiner les spécifications fonctionnelles, la conception de la TOE et d'autres éléments probants. L'évaluateur est tenu de s'assurer que chaque TSFI est analysée par rapport à tous les SFRs affirmés.

\subsection{Conception de la TOE}
La conception de la TOE (ADV\_TDS) introduit une terminologie plus spécifique. Les \emph{sous-systèmes} sont considérés comme faisant partie de l'architecture. Ce sont les "grands blocs" dans le schéma fonctionnel de l'architecture. Les \emph{Modules} sont les "petits blocs" et remplissent des fonctions spécifiques. L'objectif de la conception de la TOE est de décrire les limites du TSF et la façon dont le TSF implémente les SFRs. Les \emph{sous-systèmes} et \emph{modules} sont catégorisé comme: SFR-renorcing, SFR-supporting ou SFR-non-interfering. Comme prévu, au fur et à mesure que le niveau d'assurance augmente, le niveau de détail augmente du niveau sous-système au niveau module.
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{EAL} & \textbf{Les exigences du composant}\\
	\hline
	EAL 2 & ADV\_TDS.1 - Conception de base \\
	\hline
	EAL 3 & ADV\_TDS.2 - Conception Architecturale \\
	\hline
	EAL 4 & ADV\_TDS.3 - Conception modulaire de base \\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
Comme dans le cas de l'ADV\_FSP, je discuterai des exigences de conception de la TOE pour les EAL allant de 2 à 4 seulement.\\
ADV\_TDS.1, la conception de la TOE, exige une description de la conception de base da la TOE à l'aide de sous-systèmes. Tous les sous-systèmes du TSF seront répertoriés, de même qu'une description du comportement et des interactions de tous les sous-systèmes SFR-renforçant. Le comportement des sous-systèmes SFR-supportant et SFR-non-interférant sera également pris en compte afin de démontrer qu'ils ne sont pas SFR-renforçant.\\

ADV\_TDS.2, la documentation de la \emph{Conception Architecturale} ajoutera à ADV\_TDS.1 des descriptions plus détaillées des sous-systèmes SFR-supportant et SFR-non-interférant.  Il devrait y avoir suffisamment de détails sur le comportement et les interactions de ces sous-systèmes pour que l'évaluateur puisse vérifier leur classification.\\

ADV\_TDS.3, la documentation \emph{Conception Modulaire de Base}, va au niveau de détail du module. La conception de la TOE est expliquée en termes de modules et de sous-systèmes. Tous les modules doivent être mappés avec leurs sous-systèmes. Chaque module SFR-renforçant sera décrit en termes d'objectifs, d'interfaces et d'interactions. Chaque module SFR-supportant et SFR-non-interférant sera décrit par sa fonction et son interaction avec les autres modules.

\subsection{Représentation de l'implémentation}
\emph{La représentation de l'implémentation} (ADV\_IMP) n'est applicable qu' à partir du niveau EAL 4. La représentation de l'implémentation peut prendre la forme d'un code source logiciel ou firmware, de diagrammes matériels et de diagrammes IC.
La clé d'ADV\_IMP est le mapping entre la représentation de l'implémentation et la conception de la TOE du TSF.\\

De nombreux vendeurs de produits se préoccupe par cette exigence en ce qui concerne la protection de la propriété intellectuelle (PI) et le respect des règlements de l'entreprise (ou du gouvernement) concernant la manipulation et la protection de certains PI sensibles.\\

L'autre problème avec le code source du logiciel est que bien que l'évaluation CC soit centrée sur le TOE, le code source ne l'est généralement pas, il n'est généralement pas pratique d'essayer de séparer le code source de la TOE du reste du code produit. Cela peut poser un problème si les évaluateurs tombent sur la vulnérabilité d'une partie du produit qui ne fait pas partie de la la TOE.

\section{Tests, évaluation de la vulnérabilité et éléments probants d'orientation}
\subsection{Documentation Tests}
L'évaluation des preuves de la classe d'assurance Tests (ATE) a pour but de confirmer que les fonctions de sécurité de la TOE fonctionnent comme prévu. Cela signifie que les composants de la classe ATE, lorsqu'ils sont conçus pour que les évaluateurs confirment les affirmations faites dans les autres documents CC, telles que les spécifications fonctionnelles et la cible de sécurité.\\

Cette partie de l'évaluation exige du développeur la fourniture de renseignements sur ce qui a été testé et sur la façon dont le produit a été testé. Il peut être tenus de mettre au point des tests supplémentaires pour tester spécifiquement les fonctions de sécurité telles que définies par la ST et les spécifications fonctionnelles (FSP).\\

Dans ce paragraphe, nous nous concentrerons sur les exigences des niveaux EAL allant de 1 à 4 uniquement pour la classe ATE avec les sujets suivants:
\begin{itemize}
	\item Couverture (ATE\_COV)
	\item Profondeur (ATE\_DPT)
	\item Test fonctionnel (ATE\_FUN)
	\item Test indépendant (ATE\_IND)
\end{itemize}

\subsection{Couverture}
L'évidence du \emph{Test de couverture} décrit l'étendue de la couverture des tests effectuée par les développeurs à travers les interfaces de module de la TOE.\\
L'objectif du ATE\_COV.1, \emph{Évidence de Couverture}, est de démontrer qu'une partie des interfaces des fonctions de sécurité de la TOE (TSFI) ont été testée. Le développeur doit illustrer comment certains tests correspondent aux interfaces définies dans les spécifications fonctionnelles. Un mapping entre SFR, TSFI, les détails des tests et les résultats des tests fournirait le genre de preuves que l'évaluateur peut facilement examiner.\\

ATE\_COV.2, \emph{Analyse de Couverture}, élargit ATE\_COV.1 pour couvrir toutes les TSFI. Le mapping doit inclure toutes les TSFIs présentes dans le FSP.

\subsection{Profondeur}
L'objectif du test en \emph{Profondeur} (ATE\_DPT) est d'examiner la profondeur des tests réalisés par le développeur. Une documentation de conception plus détaillée est nécessaire pour effectuer cette analyse, de sorte que les dépendances comprennent l'architecture, la conception de la TOE et les preuves de tests fonctionnels.
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{EAL} & \textbf{Les exigences du composant}\\
	\hline
	EAL 1-2 & Aucun \\
	\hline
	EAL 3 \& 4 & ATE\_DPT.1 - Test de la conception de base \\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
Pour ATE\_DPT.1, \emph{Test de la conception de base}, le développeur fournira une analyse de la profondeur des tests. Cette analyse inclura la correspondance entre les tests et les sous-systèmes TSF dans la conception de la TOE. Il montrera également que tous les sous-systèmes ont été testés. La documentation des tests doit comprendre le plan de test, la configuration des tests, les résultats attendus et les résultats réels. L'évaluateur examinera les preuves de test par rapport au comportement attendu en fonction de la documentation de conception.

\subsection{Tests fonctionnels}
Les preuves du test fonctionnel (ATE\_FUN) documentent les tests effectués par le développeur sur les fonctions de sécurité exprimés dans le ST.
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{EAL} & \textbf{Les exigences du composant}\\
	\hline
	EAL 1 & Aucun \\
	\hline
	EAL 2-4 & ATE\_FUN.1 - Test fonctionnel \\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
L'ATE\_FUN.1, l'évidence \emph{Test fonctionnel} exige que le développeur teste le TSF et enregistre les résultats. La documentation des tests comprendra le plan de test, les résultats attendues et réels des tests. Les plans de test décrivent la configuration des tests et les étapes nécessaires à leur exécution. Bien entendu, les résultats réels des tests doivent correspondre aux résultats attendus. Les informations relatives à la configuration des tests doivent être suffisamment détaillées pour que les tests puissent être reproduits avec des résultats identiques. Les évaluateurs relanceront un échantillonnage des tests fonctionnels du développeur pour vérifier les résultats. Si des tests doivent être exécutés dans un ordre particulier (par exemple pour définir des conditions préalables pour d'autres tests), cet ordre doit être bien documenté.

\subsection{Test Indépendant}
Les tests indépendants (ATE\_IND) visent à fournir une plus grande assurance sur les tests des développeurs. Des tests indépendants sont mis au point et effectués par les évaluateurs.
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{EAL} & \textbf{Les exigences du composant}\\
	\hline
	EAL 1 & ATE\_IND.1 - test d'indépendance\\
	\hline
	EAL 2-4 & ATE\_IND.2 - Test d'indépendance - échantillonnage \\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
ATE\_IND.1, l'évidence \emph{Test Indépendant}, exige simplement que la TOE soit mise à la disposition des évaluateurs. L'évaluateur élaborera un plan de test indépendant et exécutera un sous-ensemble de tests sur la fonctionnalité de sécurité de la TOE.\\

ATE\_IND.2 {Échantillon de test indépendant}, exige du développeur qu'il fournisse un environnement de test équivalent afin que l'évaluateur puisse exécuter un sous-ensemble des tests du développeur. Il peut être utile que l'évaluateur effectue ces tests lors de sa visite du site du développeur, ce qui lui permet d'accéder à l'environnement de test du développeur. Cela élimine les problèmes logistiques liés à l'expédition du matériel au laboratoire de l'évaluateur et évite les complications liées à la tentative de reproduire la configuration du système de test selon les spécifications du développeur.

\subsection{Preuve d'évaluation de la vulnérabilité}
L'objectif de l'évaluation de la vulnérabilité est de déterminer si les vulnérabilités découvertes au cours du développement ou de l'évaluation pourraient être exploitées. L'exploitation de ces vulnérabilités peut conduire à une exposition non autorisée des données ou à d'autres formes de contournement des fonctions de sécurité. Il n'y a qu'une seule famille dans cette classe, c'est AVA\_VAN, \emph{Analyse de vulnérabilité}.
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{EAL} & \textbf{Les exigences du composant}\\
	\hline
	EAL 1 & AVA\_VAN.1 - Enquête de vulnérabilité\\
	\hline
	EAL 2 \& 4 & AVA\_VAN.1 - Analyse de la vulnérabilité \\
	\hline
	EAL 4 & AVA\_VAN.3 - Analyse de vulnérabilité ciblée \\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\
L'élément AVA\_VAN.1, \emph{Enquête sur la vulnérabilité}, exige que le développeur effectue une enquête sur les informations de vulnérabilité du domaine public qui peuvent s'appliquer à la TOE. L'évaluateur effectuera des tests d'intrusion pour confirmer que ces vulnérabilités ne peuvent pas être exploitées pour exposer la TOE à un risque. Ces sources publiques d'informations sur les vulnérabilités peuvent être des sites Web tels que: 
\begin{itemize}
	\item U. S. Computer Emergency Readiness Team
	\item Vulnérabilités et expositions communes aux onglets
	\item U. S. Departement of Homeland Security/U. S. -CERT National Vulnerability Database (Base de données nationale sur la vulnérabilité)
	\item Base de données sur les vulnérabilités SecurityFocus
\end{itemize}	
Le développeur fournira également des informations démontrant pourquoi ces vulnérabilités ne sont pas exploitables dans la TOE et l'environnement opérationnel.

AVA\_VAN.2, \emph{Analyse de vulnérabilité}, ajoute aux exigences AVA\_VAN.1 une suite de tests d'intrusion développée par l'évaluateur. L'évaluateur utilisera l'information tirée des spécifications fonctionnelles, de la conception de la TOE et de l'architecture de sécurité pour découvrir les vulnérabilités potentielles. L'évaluateur effectuera ensuite des tests d'intrusion pour tenter d'exploiter ces vulnérabilités. Si une de ces vulnérabilités est exploitable, cette partie de l'évaluation échoue.\\

AVA\_VAN.3, \emph{Analyse de vulnérabilité ciblée}, augmente la profondeur des tests d'intrusion de l'évaluateur en utilisant la représentation d'implémentation avec les spécifications fonctionnelles, la documentation de conception et d'architecture. Le potentiel d'attaque (c'est-à-dire la connaissance anticipée de l'attaquant) passe de Basique à Basique-Enrichie.

\subsection{Preuve d'orientation}
La classe AGD, \emph{Guide} fait référence à la documentation utilisateur fournie avec le produit. Il s'agit généralement de manuels d'utilisation, de guides d'administrateur et de manuels d'installation et de configuration. L'un des principaux problèmes concerne les produits sans sécurité à l'étape de la configuration. Fournir des instructions appropriées aux utilisateurs sur la façon de mettre en place, configurer et installer les produits en toute sécurité peut résoudre cet ensemble de problèmes graves.
\\
\vspace{0.5em}
\\
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	\textbf{EAL} & \textbf{Les exigences du composant}\\
	\hline
	EAL 1-4 & AGD\_OPE.1 - Guide Opérationnel\\
	\hline
	EAL 1-4 \& 4 & AGD\_PRE.1 - Préparation du Guide \\
	\hline
\end{tabular}
\\
\vspace{0.5em}
\\

Il y a deux familles dans cette classe, chacune n'ayant qu'une seule composante. Ces composants reconnaissent les différents rôles des utilisateurs dans l'installation et le fonctionnement de la TOE. Tous les rôles des utilisateurs doivent être pris en compte dans la preuve de l'AGD.\\

AGD\_OPE.1, \emph{Orientation opérationnelle}, décrit à l'utilisateur la fonctionnalité de sécurité du la TOE. Les directives opérationnelles doivent décrire les fonctions et les privilèges propres à chaque rôle. Pour chaque interface, le guide opérationnel doit comprendre une description des éléments suivants:
\begin{itemize}
	\item Méthodes que les utilisateurs peuvent utiliser pour invoquer les fonctions (par exemple ligne de commande ou appel système)
	\item Paramètres qui peuvent être initialisés par l'utilisateur avec des valeurs sécurisées 
	\item Réponses ou codes d'erreur	
\end{itemize}
Tous les types d'événements de sécurité pertinents doivent être documentés dans le Guide opérationnel pour chaque rôle d'utilisateur. Les utilisateurs doivent savoir quels événements de sécurité peuvent se produire et ce qu'il faut faire pour rester en sécurité. De même, les utilisateurs doivent connaître tous les modes de fonctionnement possibles et les implications qu'ils ont sur la sécurité. Les évaluations passeront en revue les éléments d'orientation pour s'assurer qu'ils sont clairs et raisonnables.\\

ADG\_PRE.1, \emph{Guide préparatoire}, fournit des informations aux utilisateurs sur la façon d'installer et de configurer la TOE en toute sécurité. Le guide préparatoire commence par des directives d'acceptation sécurisées conformément au processus de livraison sécurisé du développeur. Cela doit être conforme à la preuve présentée pour ALC\_DEL. Les descriptions d'installation doivent inclure des directives sur la sécurisation de l'environnement opérationnel. Celles-ci devraient inclure:
\begin{itemize}
	\item Configuration minimale requise
	\item Exigences de l'environnement opérationnel
	\item Étapes pour configurer la TOE en toute sécurité
	\item Instructions pour modifier les paramètres de sécurité de l'installation de la TOE
	\item Comment gérer les exceptions et les problèmes
\end{itemize}

Les preuves d'orientation peuvent être fournies sous forme d'addenda à la documentation standard du produit à l'utilisateur final ou peuvent être intégrées dans le guide standard de l'utilisateur. Dans les deux cas, l'objectif est de fournir aux clients des informations sur la manière d'installer, de configurer et d'utiliser le produit en toute sécurité, conformément aux conditions d'évaluation.

\section{Questions relatives aux critères communs}
Parmi les avantages des CC, on peut citer:
\begin{itemize}
\item Standard reconnu internationalement
\item Conçu pour décrire les exigences de sécurité des systèmes et composants
\item Aide à améliorer la sécurité des processus et des produits des développeurs
\item La certification normalisée est un catalyseur culturel du changement dans l'industrie.
\end{itemize}

Les questions clés, du point de vue d'un fournisseur, sur les critères communs peuvent être résumées comme suit:
\begin{itemize}
	\item Evaluation statique du produit 
	\item Temps d'évaluation longs par rapport aux cycles de développement des produits
	\item Les vulnérabilités de codage ne sont pas abordées
	\item Non reconnu ou requis par les vendeurs commerciaux
	\item CC n'améliore pas la sécurité des produits
\end{itemize}

\subsection{Évaluation statique des produits}
De par la nature même des évaluations de produits, la Cible d'évaluation (TOE) doit rester statique au cours de l'évaluation. Toute modification apportée à la TOE au cours ou après l'évaluation pourrait invalider les déclarations faites et, par conséquent, aucune évaluation faite par les évaluations ne peut être garantie sans un examen plus approfondi. Les évaluations par critères communs ne sont valables que pour la version du produit évaluée sur les plates-formes évaluées et dans les configurations désignées. Cette "rigidité" et ce caractère statique des évaluations vont à l'encontre de l'évolution rapide des cycles de développement de produits informatiques commerciaux. Pour compliquer davantage les choses, des correctifs de sécurité sont publiés régulièrement pour atténuer les vulnérabilités découvertes. Sans ces correctifs, les clients peuvent être plus à risque en utilisant un produit évalué mais non corrigé qu'un produit non évalué mais corrigé.\\

Des programmes de maintenance CC assurance (ou certificat) sont maintenant disponibles pour faciliter la mise à jour des évaluations et des certifications. Il s'agit habituellement de justifications documentées de ce qui a changé depuis la dernière évaluation, accompagnées de mises à jour de certains documents probants. Ceci fonctionne très bien pour les correctifs mineurs et les versions mineures. Il est certain que les rejets importants et les changements majeurs de produits nécessitent une réévaluation complète avec une certaine réutilisation des données probantes. 

\subsection{Temps d'évaluation longs par rapport aux cycles de développement des produits}
L'évaluation du CC peut prendre des mois, voire des années, selon la complexité du produit évalué et un certain nombre d'autres facteurs. Les cycles longs d'évaluation accentuent le fait que les évaluations sont des évaluations de "instantanés" dans le temps des produits. Les cycles de développement de produits sont conduits à des intervalles de plus en plus courts afin de répondre aux besoins des clients et de corriger les défauts. Les périodes d'évaluation des CC ne sont pas synchronisées avec les cycles de développement de produits modernes, ce qui oblige les fournisseurs à réfléchir sérieusement avant de s'engager dans une évaluation.\\

Les temps longs d'évaluation sont un mauvais service pour les clients. Les clients veulent et ont besoin des dernières versions et mises à jour des produits. Ils ont eux-mêmes la pression du temps et de la concurrence. Leurs missions et leurs objectifs peuvent être compromis s'ils ne peuvent obtenir des produits dotés des caractéristiques nécessaires. Aujourd'hui, les clients sont confrontés à la nécessité de choisir un produit qui est sécurisé (c'est-à-dire avec les derniers correctifs de sécurité appliqués) ou un produit qui l' a été (par exemple une version plus ancienne). Certains clients gouvernementaux sont encouragés (si ce n'est pas requis) par la réglementation ou la politique à acheter et à utiliser uniquement des produits évalués par CC. Si des vulnérabilités sont découvertes ultérieurement dans la version évaluée, les clients sont confrontés à la décision de corriger le produit ou invalider complètement la version certifiée, d'attendre que le fournisseur évalue la version la plus récente ou de continuer à utiliser la version évaluée mais potentiellement plus risquée. Le client ne devrait pas avoir à faire ce choix.\\

Les évaluations indépendantes par des tiers prennent naturellement du temps dans la mesure que les évaluateurs s'informent sur la technologie, les caractéristiques et les processus de développement des produits. Ils doivent comprendre l'architecture, la fonctionnalité et le design des produits. Les évaluateurs doivent également connaître les détails des processus d'élaboration et de prestation du fournisseur, puis ils peuvent évaluer les affirmations dans la Cible de sécurité. Cette "courbe d'apprentissage" prolonge le temps d'évaluation, surtout si c'est la première évaluation du produit et la première exposition de l'évaluateur à ce type de technologie. Certes, à mesure que les évaluateurs acquièrent plus d'expérience grâce à des évaluations répétées, le temps d'apprentissage diminue.\\


Une des sources de retards pendant les évaluations du CC est le manque de réactivité des développeurs. Des réponses retardées et l'absence de plans d'urgence pour éviter le "temps mort" de l'évaluateur entraînent des cycles d'évaluation globalement plus longs. Les développeurs sont souvent attirés par des questions ou des projets plus prioritaires. Si les développeurs ne sont pas en mesure de répondre aux questions des évaluateurs, le processus d'évaluation peut être bloqué. Étant donné que les questions plus prioritaires sont courantes dans le monde des affaires d'aujourd'hui, il est essentiel que le gestionnaire de projet d'évaluation applique des principes fondamentaux plus rigoureux de gestion de projet pour minimiser l'impact de ces perturbations.

\subsection{Les vulnérabilités de codage ne sont pas prises en compte}
Les vulnérabilités d'implémentation sont les vulnérabilités introduites dans le logiciel qui se traduisent par des dépassements mémoire et des erreurs de scripting inter-sites. Ces vulnérabilités peuvent être exploitées pour obtenir un accès non autorisé aux données des clients ou perturber leurs activités.\\

Les évaluations des CC aux niveaux d'assurance (EAL 1 à 4) ne fournissent pas le type de preuves (c'est-à-dire le code source) dont les évaluateurs auraient besoin pour effectuer un travail adéquat de recherche des vulnérabilités d'implémentation. \\

Des développeurs ne voudrons pas que les évaluateurs CC examinent le code source de leur produit pour vérifier les vulnérabilités de l'implémentation simplement parce qu'il ne pensent pas qu'ils ont l'expertise pour le faire. Les fournisseurs embauchent des consultants en sécurité qui ont l'expertise nécessaire pour effectuer des inspections de conception et de code ainsi que des tests d'intrusion pour la technologie spécifique concernée. De nombreux fournisseurs de produits font appel à des consultants internes et externes en sécurité pour ces tâches. Les évaluations CC n'accordent aucun "crédit" aux développeurs pour de telles activités, car la recherche de ces types de vulnérabilités n'entre pas dans le cadre des évaluations CC, même si ces activités peuvent répondre aux préoccupations des clients.


\subsection{Non reconnu ou requis par les clients commerciaux}
Bien que le CC soit une norme internationale (ISO 15408) et que les certificats soient mutuellement reconnus dans 26 pays, la demande de produits évalués par le CC est relativement faible. En dehors des organismes publics et des entités contrôlées ou réglementées par le gouvernement, très peu d'entreprises commerciales reconnaissent les certifications CC. Les entreprises commerciales et les consommateurs (ménages) représentent la grande majorité des revenus de la plupart des vendeurs de produits commerciaux, ce qui signifie qu'ils dirigent l'orientation, la stratégie et les motivations des vendeurs de produits commerciaux. Si les clients commerciaux exigeaient des évaluations CC, les vendeurs ne se plaindraient pas si âprement du coût des évaluations. Les coûts d'évaluation peuvent être plus facilement amortis sur l'ensemble des clients, ce qui facilite également la justification de l'important investissement.\\

Les fournisseurs doivent également tenir compte des coûts (revenus) d'opportunité perdus. Pour chaque minute et chaque dollar dépensé dans les efforts d'évaluation CC, les fournisseurs de produits commerciaux choisissent de ne pas investir ce temps et cet argent dans des fonctionnalités produit plus compétitives, une meilleure qualité, de meilleures performances ou un meilleur service à la clientèle - tout ce qui garantit presque une augmentation des revenus supplémentaires. Les efforts d'évaluation des CC peuvent facilement se traduire par l'absence de recettes supplémentaires. Un fournisseur peut dépenser des centaines de milliers de dollars et des centaines d'heures-personnes pour préparer et exécuter une évaluation de produit CC. Il n' y a aucune garantie que les ventes de ce produit augmenteront parce qu'il est maintenant évalué par le CC.\\

CC doit mieux répondre aux besoins des clients commerciaux en matière de sécurité des produits (perçus et réels). Si la susceptibilité aux virus et aux vers est une préoccupation majeure pour le marché de masse, alors les produits d'évaluation CC ont fait quelque chose pour atténuer ou éliminer la possibilité que des vulnérabilités exploitables existent dans ce produit.

\subsection{CC n'améliore pas la sécurité des produits}
Beaucoup de personnes s'interrogent si les évaluations CC améliore la sécurité. La réponse c'est qu'elle devrait.  Quels que soient les objectifs initiaux du CC en 1999, certains clients et évaluateurs s'attendent aujourd'hui à ce que le CC améliore la sécurité des produits. Ils s'attendent à ce que les fournisseurs de produits reconnaissent les failles de sécurité de leurs produits au cours du processus d'évaluation et s'efforcent d'améliorer leurs produits. Ils s'attendent à ce que les fournisseurs ne se contentent pas de traiter les évaluations des CC comme une " case à cocher " d'approvisionnement, mais qu'ils s'en servent pour motiver et orienter les améliorations. Cette évolution peut se produire si un nombre suffisant de clients l'exigent de leurs vendeurs.




\newpage
\section{La Certification de Sécurité de Premier Niveau (CSPN)}
La CSPN mise en place par l'ANSSI en 2008 consiste en des tests en «boîte noire» effectués en temps et délais contraints. La CSPN est une alternative aux évaluations Critères Communs, dont le coût et la durée peuvent être un obstacle, et lorsque le niveau de confiance visé est moins élevé. Cette certification s'appuie sur des critères, une méthodologie et un processus élaborés par l'ANSSI et publiés sur son site.
La certification de sécurité de premier niveau permet d'attester que le produit a subi avec succès une évaluation de sécurité par un centre d'évaluation agréé par l'ANSSI, l'évaluation ayant pour caractéristiques principales :
\begin{itemize}
	\item d'être conduite en temps et en ressources humaines (charge) contraints
	\item d'analyser la conformité du produit à ses spécifications de sécurité
	\item de mesurer l'efficacité des fonctions de sécurité
\end{itemize}

\subsection{Critères d'évaluation}
\subsubsection{Fournitures documentaires minimales}

Les présents critères ont été conçus par l'Agence nationale de la sécurité des systèmes d'information (ANSSI) pour permettre l'évaluation, en temps contraint, des fonctionnalités de sécurité proposés par des produits matériels, logiciels ou mixtes visant une CSPN.
Deux objectifs principaux sont recherchés lors de l'évaluation :
\begin{itemize}
\item vérifier que le produit est conforme à sa spécification pour ce qui concerne sa sécurité ;
\item déterminer l'efficacité des fonctionnalités de sécurité proposées par le produit.
\end{itemize}
Dans le cas où le produit nécessite des privilèges particuliers pour s'exécuter sur le système hôte, l'évaluation devra également porter sur l'impact de l'installation du produit sur la sécurité du système hôte. 

Lorsque des fonctions de sécurité essentielles du produit sont implémentées par des mécanismes
cryptographiques, deux objectifs supplémentaires sont recherchés lors de l'évaluation :
\begin{itemize}
	\item vérifier la conformité des mécanismes cryptographiques aux exigences décrites dans le référentiel technique de l'ANSSI;
	\item vérifier la conformité de la mise en oeuvre de ces mécanismes par le produit par rapport à
	leur description.
\end{itemize}

\subsubsection{Fournitures documentaires minimales}
Un produit qui fournit de la sécurité (une combinaison de confidentialité, d'intégrité, d'authentification et de disponibilité) doit présenter des caractéristiques de sécurité appropriées. Il est nécessaire de déterminer le degré de confiance qui peut être accordé à ces caractéristiques. Pour cela, les caractéristiques elles-mêmes doivent être spécifiées au sein d'un document, qui constitue la cible de sécurité de ce produit.

\textsf{Cible de Sécurité}
La cible de sécurité sert à la fois de spécification des fonctions dédiées à la sécurité, par rapport à laquelle le produit sera évalué, et de description des liens entre le produit et l'environnement dans lequel celui-ci sera exploité. Sont donc intéressés par la cible de sécurité, non seulement le développeur du produit et les responsables de son évaluation, mais également les personnes chargées de sa gestion, de son achat, de son installation, de sa configuration, de son exploitation et de son emploi. Le contenu exigé d'une cible de sécurité est le suivant :

\begin{itemize}
\item une identification non ambiguë du produit à évaluer ;
\item un argumentaire du produit décrivant en langage naturel pour quel usage le produit a été conçu, par qui et dans quel contexte d'emploi il est censé être utilisé ;
\item l'environnement technique dans lequel le produit fonctionne (modèle d'ordinateur,
système d'exploitation, etc.) ;
\item les biens sensibles que le produit doit protéger ;
\item les mesures d'environnement ;
\item les menaces contre lesquelles le produit offre une protection ;
\item les fonctionnalités de sécurité implémentées par le produit pour parer les menaces
identifiées.
\end{itemize}
Ce sont ces fonctionnalités qui feront l'objet de l'évaluation.

\textsf{Spécification des mécanismes cryptographiques}

Les informations relatives aux algorithmes doivent inclure :
- la description des fonctions de cryptologie offertes par le produit (chiffrement, signature, gestion des clés, etc.) ;
- la référence des algorithmes à des standards reconnus, non équivoques, et dont les détails
techniques sont accessibles aisément et sans condition, avec les paramètres et les modes opératoires de leur mise en oeuvre.
Les informations relatives à la gestion des clés doivent inclure :

\begin{itemize}
\item la taille des clés ;
\item le mode de distribution des clés ;
\item le procédé de génération des clés ;
\item le format de conservation des clés ;
\item le format de transmission des clés.
\end{itemize}

Les informations relatives au traitement des données doivent inclure :
\begin{itemize}
\item la description des prétraitements subis par les données claires avant leur chiffrement (compression, formatage, ajout d'un en-tête, etc.) ;
\item la description des post-traitements des données chiffrées, après leur chiffrement (ajout d'un
en-tête, formatage, mise en paquet, etc.) ;
\item des sorties de référence du produit, sous format électronique, effectuées à partir d'un texte
clair et d'une clé choisie arbitrairement.
\end{itemize}
Lorsqu'un générateur de nombres aléatoires est utilisé pour la mise en oeuvre de fonctions
cryptographiques, la méthode et l'architecture utilisée pour ce générateur devront être décrites.
Des explications seront fournies sur les raisons qui permettent de penser que le générateur de
nombres aléatoires est efficace.


\subsubsection{Evaluation}
\noindent L'évaluation se déroule en plusieurs phases:
\textbf{Phase 1 - Analyse de la cible de sécurité}\\
L'évaluateur doit :
\begin{itemize}
\item Vérifier que la cible de sécurité contient les éléments décrits au chapitre 3 du présent document.
\item Vérifier que la cible n'est pas « trompeuse » et qu'elle décrit au minimum la fonctionnalité principale pour lequel le produit est conçu.
\item Vérifier que les fonctions de sécurité sont pertinentes par rapport aux menaces génériques décrites dans la cible.
\item Vérifier qu'il n'y a pas de fonction de sécurité qui ne serait pas en lien avec une menace décrite dans la cible.
\item Vérifier que les mesures d'environnement sont pertinentes par rapport aux menaces et à l'usage pour lequel est prévu le produit.
\end{itemize}
De manière générale, vérifier qu'il n'y a pas d'incohérence dans la cible de sécurité.
\textbf{Phase 2 - Installation du produit}\\
Décrire la plate-forme réellement utilisée pour réaliser les tests sur le produit. Cette plate-forme doit être représentative de l'architecture type du système d'information dans lequel le produit est normalement utilisé, dans la limite des possibilités allouées au projet d'évaluation. 

Pour les produits pouvant s'installer sur plusieurs versions de système d'exploitation, indiquer le système d'exploitation utilisé et sa version, avec le maximum de précision possible (patch, service pack, etc.). 

Si le produit nécessite une installation, procéder à l'installation du produit dans sa configuration typique. 

Si une documentation d'installation existe, vérifier qu'elle permet d'installer le produit dans les différentes configurations couvertes par l'évaluation. 

Noter toutes les informations qui permettent de mener à bien cette installation. Indiquer toutes les non-conformités par rapport à l'éventuelle documentation existante. Noter toutes les particularités de paramétrage du système support, le cas échéant.

\textbf{Phase 3 - Analyse de la conformité ? analyse de la documentation}\\

\textbf{Exigences concernant le contenu et la présentation}
La documentation utilisateur doit décrire les fonctions dédiées à la sécurité qui concernent l'utilisateur final. Elle doit aussi donner des lignes directrices suffisantes pour leur exploitation sûre. 
Ces documents, par exemple les manuels de référence et les guides de l'utilisateur, doivent être structurés, avoir une cohérence interne et être compatibles avec tous les autres documents fournis à ce niveau.
La documentation d'administration doit décrire les fonctions dédiées à la sécurité relevant d'un administrateur. 
Elle doit distinguer deux types de fonctions : celles qui permettent à un administrateur de contrôler les paramètres de sécurité et celles qui lui permettent seulement d'obtenir des informations. 
Si un administrateur est nécessaire, elle doit décrire tous les paramètres de sécurité qui sont sous sa responsabilité. Elle doit décrire tous les événements relatifs à la sécurité relevant des fonctions d'administration. Elle doit décrire, d'une façon suffisamment détaillée pour leur utilisation, les procédures relevant de l'administration de la sécurité. Elle doit donner des lignes directrices sur l'utilisation cohérente et efficace des caractéristiques de sécurité du produit et sur la façon dont ces caractéristiques interagissent. Elle doit décrire les instructions sur la façon dont le système ou le produit devra être installé et, le cas échéant, sur la façon dont il devra être configuré. La documentation d'administration, par exemple les manuels de référence et les guides de l'administrateur, doit être structurée, avoir une cohérence interne et être compatible avec tous les autres documents fournis à ce  niveau. La documentation d'administration doit décrire comment le produit est administré de façon sûre. Si différentes configurations sont possibles, l'impact de ces configurations sur la sécurité doit être décrit. Si les procédures de livraison et de génération du système sont décrites, elles doivent garantir l'authenticité et l'intégrité du produit livré. Pendant la génération du produit, toute option ou tout changement de génération doit être audité de telle façon qu'il soit possible a posteriori de reconstituer exactement comment et quand le produit a été généré.

Les procédures pour assurer un démarrage et une exploitation sûrs doivent être décrites. Si une fonction dédiée à la sécurité peut être désactivée ou modifiée pendant le démarrage, l'exploitation normale ou la maintenance, cela doit être décrit. Si le produit comprend des composants matériels dédiés à la sécurité, il doit exister des fonctions de diagnostic mises en oeuvre par l'administrateur ou par l'utilisateur final, ou de façon automatique, pouvant être exécutées par le produit dans son environnement d'exploitation.

Tâches de l'évaluateur

Lister les documents analysés.
Vérifier que les informations fournies satisfont les exigences concernant le contenu et la présentation et donner un avis sur leur lisibilité et leur complétude. L'évaluateur procédera par échantillonnage si la documentation est importante, en privilégiant :
\begin{itemize}
\item la cible de sécurité fournie par le commanditaire ;
\item la documentation utilisateur ;
\item la documentation d'installation, d'administration et d'exploitation ;
\item les documents techniques portant sur les fonctions et mécanismes de sécurité ;
\item si des fonctions essentielles du produit utilisent des mécanismes cryptographiques, la cryptographie doit être évaluée (voir §4.11).
\end{itemize}

Si tout ou partie de la documentation est indisponible, indiquer si le produit peut néanmoins être
installé, configuré, administré et utilisé conformément à ce qui est décrit dans la cible de sécurité,
par les utilisateurs concernés, en prenant en compte leur compétence. L'évaluateur s'aidera des
définitions suivantes :
\begin{itemize}
\item utilisateur grand public : pas de compétence particulière en informatique ;
\item utilisateur confirmé : connaissance des principaux concepts de l'informatique ;
\item administrateur : connaissance fine des principaux concepts de l'informatique et des
réseaux, capacité à configurer et administrer un parc d'ordinateurs reliés en réseau ;
\item expert : expert dans le domaine du produit (typiquement, l'évaluateur).
\end{itemize}



\textbf{Phase 4 - Analyse de la conformité ? revue du code source (si disponible)}\\

Tâches de l'évaluateur
Donner un avis d'expert sur la lisibilité et la structuration du code source (exemples de critères :
existence de commentaires, découpage en modules, typage des données, portabilité, etc.), en
précisant les modules qui ont été regardés. Il est possible de procéder par échantillonnage.
On notera que dans le cas d'un code développé dans un cadre coopératif par de multiples
développeurs, l'analyse d'un échantillon du code peut s'avérer non significatif.


\textbf{Phase 5 - Analyse de la conformité ? tests du produit}
Tâches de l'évaluateur
Reprendre une à une les fonctionnalités de sécurité et les mécanismes cryptographiques4 du
produit et les tester.
Indiquer les tests fonctionnels ou les mécanismes mis en oeuvre, en précisant :

\begin{itemize}
\item la fonctionnalité ou le mécanisme testé ;
\item les conditions du test qui sont utiles à sa mise en oeuvre (par exemple, fichier en entrée, taille, type, fichier en sortie, taille type, analyse éventuelle du cryptogramme, etc.) ;
\item les limites de la fonctionnalité le cas échéant ;
\item si la fonctionnalité ou le mécanisme est conforme ou pas ;
\item des éléments d'appréciations (avis d'expert).
\end{itemize}

\textbf{Phase 6 - Résistance des mécanismes/fonctions}

Définition
Même si un mécanisme dédié à la sécurité ne peut pas être court-circuité, désactivé, altéré ou contourné, il peut encore être possible de le mettre en échec par une attaque directe tirant profit d'insuffisances dans ses algorithmes, ou dans ses principes ou ses propriétés sous-jacents. Pour cet aspect de l'efficacité, la capacité de ces mécanismes à contenir une telle attaque directe est estimée. Cet aspect de l'efficacité se distingue des autres en ce qu'il exige de prendre en considération le niveau des ressources qui seraient nécessaires à un attaquant pour réussir une attaque directe.
Exigences concernant le contenu et la présentation 
Les mécanismes implémentent les fonctions de sécurité proposées par le produit et décrites dans la cible de sécurité. Les informations doivent être suffisantes pour permettre d'en faire une cotation. Pour les mécanismes mettant en oeuvre des algorithmes cryptographiques, une spécification de ces mécanismes doit être fournie.


Tâches de l'évaluateur
Identifier les mécanismes qui implémentent les fonctions de sécurité du produit. Analyser le fonctionnement de chaque mécanisme pour vérifier qu'il est en mesure de rendre le service voulu à la fonction de sécurité. Proposer une cotation intrinsèque de ces mécanismes en utilisant les tables de cotation qui suivent.

Pour les mécanismes mettant en oeuvre des algorithmes cryptographiques, leur utilisation doit être conforme aux exigences fixées dans le référentiel technique de l'ANSSI [RGS\_B]. Si plusieurs modes d'utilisation de ces algorithmes sont possibles, l'évaluateur doit indiquer ceux qui répondent aux exigences du référentiel technique de l'ANSSI. Les tableaux suivants rappellent les principales données permettant de réaliser une cotation.
L'évaluateur consultera la [CEM] pour plus d'information sur leurs utilisations.

\begin{center}
	\small{
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			Facteur & Intervalle & Valeur &  vulnérabilité \\
			\hline					
			& < 0,5 heure & 0 & 0 \\
			\cline{2-4}			
			& < 1 jour & 2 & 3 \\
			\cline{2-4}			
			& < 1 mois & 3 & 5 \\
			\cline{2-4}			
			& > 1 mois & 5 & 8 \\
			\cline{2-4}						
			\multirow{-5}{*}{Temps mis pour} 
			& Impraticable & * (voir nota 5) & * (voir nota 5) \\
			\hline		
						
			& Profane & 0 & 0 \\
			\cline{2-4}			
			& Compétent & 2 & 3 \\
			\cline{2-4}			
			\multirow{-5}{*}{Expertise de l'attaquant} 
			& Expert & * (voir nota 5) & * (voir nota 5) \\
			\hline		

			& Aucune & 0 & 0 \\
			\cline{2-4}			
			& Information publique & 2 & 3 \\
			\cline{2-4}			
			\multirow{-5}{*}{Expertise de l'attaquant} 
			& Information sensible & * (voir nota 5) & * (voir nota 5) \\
			\hline		
			
			
			& < 0,5 heure ou directement accessible & 0 & 0 \\
			\cline{2-4}			
			& < 1 jour & 2 & 3 \\
			\cline{2-4}			
			& < 1 mois & 3 & 5 \\
			\cline{2-4}			
			
						
			& > 1 mois & 5 & 8 \\
			\cline{2-4}						
			\multirow{-5}{*}{Temps mis pour} 
			& Impraticable & * (voir nota 5) & * (voir nota 5) \\
			\hline		
			
			& Aucun & 0 & 0 \\
			\cline{2-4}			
			& Standard & 1 & 2 \\
			\cline{2-4}			
			& Spécialisé & 3 & 4 \\
			\cline{2-4}			
			\multirow{-5}{*}{Temps mis pour} 
			& Spécifique & 5 & 6 \\
			\hline		

		\end{tabular}
	}
\end{center}

\vspace{0.5em}
\begin{tabular}{|c|p{5.5cm}|p{5.5cm}|}
	\hline
	\textbf{Somme des valeurs} & \textbf{Résistant à un attaquant ayant un potentiel d'attaque} & \textbf{Niveau de résistance des fonctions} \\
	\hline
	0 à 9 & Pas de classement & Pas de classement\\
	\hline
	10 à 17 & Faible & Basique / Élémentaire\\
	\hline
	18 à 24 & Modéré & Médium / Moyen\\
	\hline
	> 24 & Élevé & Élevé\\
	\hline
\end{tabular}

Le rôle de l'évaluateur est :
\begin{itemize}
\item d'identifier des mécanismes de sécurité implémentant les fonctions de sécurité (sous
réserve de la disponibilité de l'information) ;
\item de donner un avis d'expert sur la résistance des fonctions ;
\item de donner un avis d'expert motivé sur la résistance globale du produit à des attaques.
\end{itemize}

En vue d'estimer l'efficacité de chaque fonction de sécurité ou liée à la sécurité, il devra ainsi
coter :
\begin{itemize}
\item la résistance des fonctions en s'appuyant sur les mécanismes unitaires ;
\item la résistance globale du produit du point de vue de la sécurité.
\end{itemize}

\textbf{Phase 7 - Analyse de vulnérabilité (intrinsèque, de construction, d'exploitation, etc.)}\\
Tâches de l'évaluateur
Le recensement des vulnérabilités connues s'appuie sur les compétences propres de l'évaluateur et
sur l'exploitation de bases de vulnérabilités. Pour ces dernières, la tâche consiste à extraire les
vulnérabilités pertinentes et à vérifier si et comment elles sont exploitables sur le produit.
On distinguera deux types de vulnérabilités à traiter :

- les vulnérabilités spécifiques du produit, pour lesquelles l'analyse consiste à décrire les conditions, techniques et effets de la réalisation de la vulnérabilité, ainsi que de préciser lexistence de correctifs ou de procédures permettant de contrer la vulnérabilité ;
- les vulnérabilités génériques potentiellement applicables au produit. Il s'agit de vulnérabilités découvertes sur des produits similaires et pour lesquelles il n'existe pas d'information prouvant que le produit concerné s'en prémunit. La tâche d'analyse se complète alors d'une tentative ? dans la limite des moyens disponibles ? d'exploitation de la vulnérabilité, afin d'éprouver le produit cible.
Cette tâche consiste donc à :

\begin{enumerate}
\item a) recenser les vulnérabilités connues du produit. Pour chaque vulnérabilité, rechercher un
correctif, officiel ou non, ou une méthode de contournement permettant de limiter les effets
de la vulnérabilité ;
\item b) recenser les vulnérabilités connues pour les produits de la même catégorie. Il s'agit du ou
des vulnérabilités connues sur l'ensemble des produits de la catégorie, augmenté des
vulnérabilités théoriques potentielles ;
\item c) mettre en oeuvre, tester et valider certaines vulnérabilités, selon des critères de choix comme la faisabilité, l'exploitabilité ou l'absence de correctif.
\end{enumerate}


\textbf{Phase 7bis - Analyse de vulnérabilité du système hôte}

Tâches de l'évaluateur
Dans le cas où le produit nécessite des privilèges particuliers pour s'exécuter sur le système hôte, l'évaluation devra également porter sur l'impact de l'installation du produit sur la sécurité du système hôte. On entend par système hôte autant un système d'exploitation qu'un réseau.
Typiquement, si le produit nécessite des privilèges d'exécution particuliers du système d'exploitation, l'évaluateur devra rechercher si le produit permet de réaliser une escalade de privilèges.
Le rôle de l'évaluateur est :
\begin{itemize}
	\item d'identifier les privilèges nécessaires sur le système hôte pour que le produit s'exécute correctement ;
	\item de donner un avis d'expert motivé sur l'impact sur la sécurité du système hôte.
\end{itemize}

\textbf{Phase 8 - Analyse de la facilité d'emploi}

Tâches de l'évaluateur
Identifier les cas où le produit peut être configuré ou utilisé d'une manière qui n'est pas sûre, mais qu'un administrateur ou un utilisateur final pourrait raisonnablement croire sûre.
Identifier les éventuelles fonctionnalités intrinsèquement non-sûres qu'il convient de ne pas utiliser si elles mènent ou contribuent à mener à une vulnérabilité exploitable, ou encore si la complexité de leur mise en oeuvre est nuisible à la confiance dans la fiabilité de la configuration.
Fournir, lorsque cela est possible, des recommandations réalistes permettant une utilisation sûre du produit malgré ses éventuelles vulnérabilités.

\textbf{Phase 9 - Entretien avec les développeurs}

Tâches de l'évaluateur
Acquérir auprès des développeurs de l'information sur l'ensemble des critères analysés. Cette tâche est facultative. Elle implique que les développeurs soient disponibles et acceptent d'être interviewés. L'évaluateur aura intérêt à la réaliser en début de projet et à la compléter ponctuellement en cours de projet si de nouvelles questions apparaissent.
L'évaluateur donne un avis d'expert sur la capacité qu'a le développeur à maîtriser son produit, la sécurité de celui-ci, etc. L'évaluateur pourra s'inspirer de la liste qui suit pour étayer son avis :

\begin{itemize}
\item sécurité de l'environnement de développement : locaux, types de personnels, etc. ;
\item existence d'un système qualité ;
\item existence d'une documentation de conception et de réalisation du produit ;
\item existence d'une gestion de configuration ;
\item capacité des développeurs à répondre aux questions posées.
\end{itemize}



\textbf{Phase 10 - Évaluation de la cryptographie (si le produit implémente des mécanismes cryptographiques)}
Tâches de l'évaluateur
L'évaluation de la cryptographie doit être réalisée dès lors que des fonctionnalités essentielles du produit sont implémentées par des mécanismes cryptographiques. Cette évaluation est réalisée en relation avec le laboratoire de cryptologie de l'ANSSI.
L'évaluateur doit pouvoir disposer d'un support technique pour interpréter les fournitures décrites au paragraphe 3.3.
La vérification de la conformité des mécanismes cryptographiques par rapport aux exigences du référentiel technique de l'ANSSI [RGS\_B] se fait par une analyse documentaire.
La vérification de la conformité de la mise en oeuvre de ces mécanismes par le produit peut se faire de plusieurs façons :

\begin{itemize}
\item par comparaison des résultats de traitements cryptographiques réalisés par le produit par rapport à une implémentation de référence. Cela implique que soient mis à disposition de l'évaluateur soit plusieurs sorties de référence (clé, clair, chiffré), soit les moyens de récupérer un ensemble de clairs-chiffrés et de clés qui pourront ensuite être injectés dans un simulateur logiciel pour réaliser les mêmes traitements que le produit, afin de pouvoir faire les comparaisons ;
\item par analyse du code source avec éventuellement des tests unitaires de certaines fonctions (par exemple, vérifier qu'une fonction AES réalise bien un AES) ;
\item lorsqu'il s'agit d'un système communicant, en vérifiant que le produit à tester
\end{itemize}

communique de façon chiffrée avec un équipement de référence.
Plusieurs approches étant possibles, l'évaluateur décrira celles qu'il a adoptées pour se convaincre
de la conformité de l'implémentation par rapport aux spécifications.
Cas des générateurs de nombres aléatoires :
L'évaluateur vérifiera que l'architecture du générateur de nombres aléatoires répond aux
exigences décrites dans le référentiel technique de l'ANSSI [RGS\_B].
Il indiquera les éventuels tests qu'il a réalisés pour s'assurer du caractère aléatoire de la source.

\subsubsection{Résultats de l'évaluation}
L'évaluation d'un produit suivant les critères exposés dans le présent document permet de constater que le produit fournit bien les fonctions de sécurité indiquées dans la cible de sécurité, que les fonctions de sécurité atteignent toutes au moins un niveau intrinsèque de résistance « élémentaire » (au sens des [CC]) et qu'aucune vulnérabilité n'a pu être exploitée lors de l'évaluation. Cette dernière conclusion doit être prise avec toute la prudence que l'on doit avoir dans le domaine de la sécurité des technologies de l'information. Il n'est en effet pas possible de garantir l'absence de vulnérabilité exploitable dans le produit. L'évaluateur doit proposer une cotation pour chaque fonction / mécanisme de sécurité décrit dans la cible de sécurité. S'il n'est pas possible d'établir cette cotation pour une ou plusieurs fonctions, l'évaluateur doit le mentionner explicitement dans son rapport (RTE) et en indiquer les raisons.\\
Le RTE comporte au minimum les informations suivantes :
\begin{enumerate}
	\item le rappel du contexte de l'analyse (contexte d'emploi, durée de l'analyse, menaces, etc.) ;
	\item une synthèse de la documentation permettant une description fonctionnelle des fonctions de sécurité ou liées à la sécurité ; ce qui est attendu fonctionnellement du produit (résumé de ses caractéristiques de sécurité notamment) ;
	\item l'inventaire des vulnérabilités connues (CERT-FR, bases publiques, informations du développeur) et des correctifs ;
	\item la liste des principaux outils d'analyse utilisés ;
	\item une synthèse des résultats des tests effectués sur le produit ;
	\item une cotation de la résistance des fonctions/mécanismes de sécurité ;
	\item un bilan et une cotation des éventuelles vulnérabilités exploitables identifiées ;
	\item un bilan du produit et des préconisations d'utilisation ou de paramétrage dans le contexte d'emploi prévu permettant en particulier, de s'assurer qu'aucune vulnérabilité identifiée n'est exploitable pour un niveau inférieur à « élémentaire » (au sens des [CC]).
\end{enumerate}

Le rapport technique d'évaluation élaboré par l'évaluateur, contenant et argumentant les résultats de l'évaluation, doit être présenté sous une forme acceptable pour être pris en considération par l'ANSSI.\\
Si le RTE fait apparaître que le produit ne répond pas ou ne répond que partiellement à sa cible de sécurité et qu'il n'est pas possible d'identifier des contre-mesures environnementales réalistes pour améliorer cette situation, le produit sera considéré comme ne répondant pas à sa cible de sécurité. Il en est de même si les tests font apparaître des dysfonctionnements du produit, n'en permettant pas un usage normal ou l'usage prévu, l'affaiblissement du système hôte ou si certaines conclusions du RTE sont « non concluantes », par exemple faute d'information. 

\subsection{Méthodologie d'évaluation}

\section{Conclusion}

\end{document}
